\documentstyle[czech,11pt]{article}
\title{Specifikace ročníkového projektu II}
\author{Michal Malohlava}
\date{26.3.2002}
\begin{document}
\maketitle
\section*{Ovládání Windows pomocí dálkového ovládače}
\subsection*{Zadání}
Úkolem by bylo vytvořit aplikaci, která by umožňovala uživatelsky jednoduché ovládání Windows pomocí klasického \uv{televizního} ovladače. Kromě klasických funkcí nutných k ovládání Windows (odlogování uživatele, vypnuti, restart, zavření okna, přepnutí mezi aplikacemi, ovládání hlasitost, \ldots) bych chtěl implementovat i ovládání programu WinAmp, a některého video přehrávače (nutnou podmínkou je dostupnost SDK dokumentace). Vlastní nastavení programu by probíhalo jednoduchým způsobem, kdy by uživatel \uv{učil} aplikaci rozumět jednotlivým tlačítkům dálkového ovládání. Důraz by byl kladen i na vlastní vzhled aplikace.
\subsection*{Cílová platforma}
Projekt bude vyvíjen pro Windows 2000/XP. 
\subsection*{Použité vývojové nástroje}
Vývoj aplikace bude řešen pomocí MS Visual Studia v6. Programátorská dokumentace bude generována pomocí programu doxygen.
\subsection*{Použité hardwarové prostředky}
Kromě vytvoření aplikace bude nutno vyrobit přijímací modul. Tento modul je řešen jako jednoduché zařízení, které je připojeno na sériový port - návod na stavbu je např. na adrese www.lirc.org.
\subsection*{Odhad dokončení}
V betaverzi bych chtěl mít implementováno jádro celého systému - tj. vyřešenou komunikaci se zařízením na sériovém portu. Ucelené GUI by bylo obsaženo až v konečné verzi aplikace.
\end{document}
