%LaTeX
\documentclass[11pt,draft,openany,oneside]{book}
\usepackage{czech,latexsym}
\pagestyle{headings}

%\usepackage{graphics,amssymb,eucal,xy}
%\xyoption{all}
%\xyoption{ps}
%\UsePSspecials{Textures}

\newtheorem{lemma}{Lemma}[chapter]
\newtheorem{theorem}[lemma]{Věta}
\newtheorem{proposition}[lemma]{Tvrzení}
\newtheorem{corollary}[lemma]{Důsledek}
\newtheorem{claim}{Claim}

\newtheorem{definition}[lemma]{Definice}
\newtheorem{example}[lemma]{Příklad}
\newtheorem{cviceni}{Cvičení}[chapter]
\newtheorem{uloha}{Úloha}[chapter]
\setcounter{chapter}{0}

\newenvironment{proof}{\textbf{Důkaz.}}{~$\Box$\smallskip}
\newenvironment{reseni}{\textbf{Řešení.}}{~$\Box$\smallskip}

\newcommand{\ZZ}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbf{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbf{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbf{C}}
\newcommand{\BB}{\mathbf{B}}
\newcommand{\bAA}{\mathbf{A}}
\newcommand{\DD}{\mathbf{D}}
\newcommand{\TT}{\mathbf{T}}
\newcommand{\UU}{\mathbf{U}}
\newcommand{\II}{\mathbf{I}}
\newcommand{\LL}{\mathbf{L}}
\newcommand{\MM}{\mathbf{M}}
\newcommand{\NN}{\mathbf{N}}
\newcommand{\PP}{\mathbf{P}}
\newcommand{\bQQ}{\mathbf{Q}}
\newcommand{\OO}{\mathbf{O}}
\newcommand{\EE}{\mathbf{E}}
\newcommand{\FF}{\mathbf{F}}
\newcommand{\GG}{\mathbf{G}}
\newcommand{\veu}{\mathbf{u}}
\newcommand{\vev}{\mathbf{v}}
\newcommand{\vew}{\mathbf{w}}
\newcommand{\vex}{\mathbf{x}}
\newcommand{\vey}{\mathbf{y}}
\newcommand{\vez}{\mathbf{z}}
\newcommand{\veb}{\mathbf{b}}
\newcommand{\ved}{\mathbf{d}}
\newcommand{\vea}{\mathbf{a}}
\newcommand{\cc}{\mathbf{c}}
\newcommand{\ee}{\mathbf{e}}
\newcommand{\veh}{\mathbf{h}}
\newcommand{\vep}{\mathbf{p}}
\newcommand{\veq}{\mathbf{q}}
\newcommand{\ver}{\mathbf{r}}
\newcommand{\nul}{\mathbf{0}}

\newcommand{\RRR}{\mathcal{R}}
\newcommand{\SSS}{\mathcal{S}}
\newcommand{\TTT}{\mathcal{T}}
\newcommand{\QQQ}{\mathcal{Q}}
\newcommand{\CCC}{\mathcal{C}}
\newcommand{\ZZZ}{\mathcal{Z}}
\newcommand{\UUU}{\mathcal{U}}
\newcommand{\VVV}{\mathcal{V}}
\newcommand{\WWW}{\mathcal{W}}
\newcommand{\NNN}{\mathcal{N}}
\newcommand{\LLL}{\mathcal{L}}
\newcommand{\MMM}{\mathcal{M}}

\newcommand{\ZZn}{\mathbf{Z}_n}
\newcommand{\quo}{\,\mathrm{quo}\,}
\newcommand{\rem}{\,\mathrm{rem}\,}
\newcommand{\mod}{\,\mathrm{mod}\,}

\newcommand{\Txp}{\TT[x]/(p)}

\begin{document}

\title{\textbf{\Huge Lineární algebra I}}
\author{\textbf{\Large Jiří Tůma}}
\maketitle

\chapter{Lineární rovnice a jejich soustavy}

\begin{uloha}\label{U:kvadrat}
Najděte kvadratickou funkci $ax^2+bx+c=y$, jejíž graf prochází body $(0,3)$, $(1,2)$ a $(2,3)$.
\end{uloha}

\begin{reseni}
Tři uvedené body musí vyhovovat rovnici $y=ax^2+bx+c$. Musí proto platit
\begin{eqnarray*}
a0\,+\,b0\,+\,c\,=&3,\\
a1\,+\,b1\,+\,c\,=&2,\\
a4\,+\,b2\,+\,c\,=&3.
\end{eqnarray*}
Neznámé koeficienty $a,b,c$ tak najdeme jako řešení soustavy tří lineárních rovnic o třech neznámých
\begin{eqnarray*}
0a\,+\,0b\,+\,1c\,\,=&3,\\
1a\,+\,1b\,+\,1c\,\,=&2,\\
4a\,+\,2b\,+\,1c\,\,=&3.
\end{eqnarray*}
První rovnice určuje koeficient $c=3$ a po dosazení do zbývajících dvou rovnic dostaneme
\begin{eqnarray*}
1a\,+\,1b\,\,=&-1\\
4a\,+\,2b\,\,=&0.
\end{eqnarray*}
Odečtením čtyřnásobku druhé rovnice od třetí dostaneme
\[
-2\,b\,\,=\,\,4,
\]
tj. $b=-2$ a dosazením do druhé rovnice najdeme poslední kořen $a=1$. Hledaná kvadratická funkce se rovná
\[
y=x^2-2x+3.
\]
\end{reseni}

Rovnice, které jsme řešili, se nazývají \emph{lineární}, protože obsahují pouze první mocniny neznámých a neobsahují ani žádný součin neznámých. Rovnice $2x^2=3$, $x+y^{-1}=2$ nebo $x+xy=5z$ \emph{nejsou} lineární.

K řešení soustav lineárních rovnic vedou i jiné úlohy, které na první pohled lineární nejsou.

\begin{uloha}\label{U:kruznice}
Najděte rovnici kružnice, která prochází body $(x_1,y_1)$, $(x_2,y_2)$ a $(x_3,y_3)$.
\end{uloha}

\begin{reseni}
Obecná rovnice kružnice v kartézských souřadnicích je 
\[
(x-a)^2+(y-b)^2=c^2,
\] 
kde $(a,b)$ jsou souřadnice středu kružnice a $c>0$ je její poloměr. Dosadíme-li do této rovnice souřadnice bodů $(x_1,y_1)$, $(x_2,y_2)$ a $(x_3,y_3)$, dostaneme soustavu rovnic
\begin{eqnarray*}
(x_1-a)^2\,+\,(y_1-b)^2\,\,=&c^2,\\
(x_2-a)^2\,+\,(y_2-b)^2\,\,=&c^2,\\
(x_3-a)^2\,+\,(y_3-b)^2\,\,=&c^2.
\end{eqnarray*}
Po roznásobení dostaneme pro neznámé $a,b,c$ rovnice
\begin{eqnarray*}
x_1^2-2x_1a+a^2+y_1^2-2y_1b+b^2&=&c^2,\\
x_2^2-2x_2a+a^2+y_2^2-2y_2b+b^2&=&c^2,\\
x_3^2-2x_3a+a^2+y_3^2-2y_3b+b^2&=&c^2.
\end{eqnarray*}
Toto není soustava lineárních rovnic, nicméně výpočet souřadnic $(a,b)$ středu hledané kružnice můžeme převést na řešení soustavy dvou lineárních rovnic o dvou neznámých tím, že postupně odečteme druhou rovnici od první a potom třetí rovnici od druhé. Dostaneme tak soustavu
\begin{eqnarray*}
x_1^2-x_2^2-2(x_1-x_2)a+y_1^2-y_2^2-2(y_1-y_2)b&=&0,\\
x_2^2-x_3^2-2(x_2-x_3)a+y_2^2-y_3^2-2(y_2-y_3)b&=&0,\\
x_3^2-2x_3a+a^2+y_3^2-2y_3b+b^2&=&c^2.
\end{eqnarray*}
První dvě rovnice tvoří soustavu dvou lineárních rovnic o dvou neznámých $a,b$. Jejím řešením najdeme souřadnice $(a,b)$ středu hledané kružnice a po jejich dosazení do třetí rovnice také její poloměr $c$. 
\end{reseni}

\bigskip
Úlohu~\ref{U:kruznice} můžeme také řešit geometricky. Jsou-li všechny tři body $(x_1,y_1)$, $(x_2,y_2)$ a $(x_3,y_3)$ různé, sestrojíme napřed osu úsečky spojující první dva body, a poté osu úsečky spojující druhý a třetí bod. Pokud se tyto osy protnou, jejich průsečík je středem hledané kružnice a úloha má v tomto případě jediné řešení. To nastane právě když tři dané body neleží na jedné přímce. Pokud leží na jedné přímce (a jsou navzájem různé), osy se neprotnou a úloha nemá žádné řešení. Pokud se aspoň dva body rovnají, má úloha nekonečně mnoho řešení. 

Intuitivně ale cítíme, že úloha má ``méně" řešení, pokud se rovnají pouze dva z daných bodů a třetí je od nich různý, než když jsou si všechny  tři body rovné. V prvním případě středy hledaných kružnic leží na ose úsečky spojující dvojici různých daných bodů a každý bod této přímky určuje právě jednu kružnici, která je řešením naší úlohy. V případě rovnosti všech tří bodů je každý bod roviny různý od daného bodu středem právě jedné kružnice řešící naši úlohu. Pokud bod považujeme za \emph{degenerovanou} kružnici s poloměrem $0$, pak je \emph{každý} bod roviny středem právě jedné kružnice, která je řešením úlohy. Můžeme tak říct, že v případě rovnosti dvou daných bodů má množina všech řešení úlohy dimenzi $1$, v případě rovnosti všech tří bodů má dimenzi $2$. Pokud jsou všechny tři body navzájem různé, má množina všech řešení úlohy buď dimenzi $0$ (neleží-li body na přímce) nebo je úloha neřešitelná (pokud na přímce leží).

\bigskip
Těmto geometrickým úvahám by také mělo odpovídat algebraické řešení úlohy. Soustava 
\begin{eqnarray*}
x_1^2-x_2^2-2(x_1-x_2)a+y_1^2-y_2^2-2(y_1-y_2)b&=&0,\\
x_2^2-x_3^2-2(x_2-x_3)a+y_2^2-y_3^2-2(y_2-y_3)b&=&0,\\
\end{eqnarray*}
jejíž řešení udává souřadnice $(a,b)$ středu hledané kružnice, by měla mít buď jedno řešení, nebo žádné, nebo nekonečně mnoho. Má-li jich nekonečně mnoho, pak v jednom případě tvoří množina všech řešení přímku v rovině, ve druhém celou rovinu. 

\begin{cviceni}
Ověřte si to konkrétní volbou bodů $(x_1,y_1)$, $(x_2,y_2)$ a $(x_3,y_3)$.
\end{cviceni}

Co se stane, máme-li najít kružnici, která prochází různými body $(x_1,y_1)$, $(x_2,y_2),\dots,(x_n,y_n)$ pro $n>3$? 
Každá trojice různých bodů určí jednoznačně nějakou kružnici, která tyto tři body obsahuje. Pro různé výběry tří bodů mohou být tyto kružnice různé a v naprosté většině případou také skutečně různé budou. Existuje ale jednoznačně určená kružnice, která je v jistém dobře definovaném smyslu ``nejblíže" k zadaným bodům. Úlohu, jak tuto kružnici najít, řešili astronomové na počátku 19. století. 1.ledna 1801 objevil astronom Giuseppe Piazi v souhvězdí Taurus ``novou hvězdu". Další pozorování ukázala, že se ``hvězda" pohybuje, a byla proto považována za nově objevenou planetu. V polovině února Piazi onemocněl a později ji už znovu nenašel. 

Astronomové se snažili z naměřených poloh vypočítat kružnici, po které se ``planeta" měla podle jejich předpokladů pohybovat. Nepodařilo se jim ji ale na noční obloze znovu objevit. Slavný německý matematik Carl Friedrich Gauss (1777-1855) zkusil vypočítat eliptickou dráhu, která naměřeným polohám ``planety" nejlépe odpovídala. K jejímu výpočtu vytvořil metodu \emph{nejmenších čtverců}. Na základě svých výpočtů určil v prosinci 1801 polohu ztracené ``planety" a předpověděl její další pohyb. ``Planeta", ve skutečnosti planetka Ceres, byla na Gaussem předpovězeném místě skutečně znovuobjevena. O metodě nejmenších čtverců si více řekneme později.

\bigskip
Jedna lineární rovnice o dvou neznámých
\[
ax+by=c
\]
je rovnicí přímky v rovině, pokud nejsou oba koeficienty $a,b$ současně rovné~$0$. Znamená to, že množina všech řešení této rovnice, tj. množina všech uspořádaných dvojic reálných čísel, které této rovnici vyhovují, tvoří přímku v rovině. Z této rovnice ale bezprostředně nepoznáme, jakými body přímka všech řešení prochází. Tutéž přímku můžeme také vyjádřit parametricky ve tvaru
\[
\{\veu+t\vev:t\in\RR\},
\] 
kde $\veu$ a $\vev$ jsou vhodné dvoudimenzionální vektory a $\RR$ označuje množinu všech reálných čísel. Vektor $\veu$ určuje jeden bod přímky (při volbě parametru $t=0$) a vektor $\vev$ určuje směr této přímky.

\begin{cviceni}
Najděte pro nějaká konkrétní čísla $a,b,c$ parametrické vyjádření přímky určené rovnicí $ax+by=c$. 
\end{cviceni}

Podobně lineární rovnice o třech neznámých
\[
ax+by+cz=d
\]
je rovnicí roviny v prostoru, pokud nejsou všechny tři koeficienty $a,b,c$ současně rovné~$0$. To znamená, že množina všech uspořádaných trojic reálných čísel $(x,y,z)$, které vyhovují poslední rovnici, tvoří rovinu v třídimenzionálním prostoru. Každá rovina má také parametrické vyjádření ve tvaru
\[
\{\veu+r\vev+s\vew:r,s\in\RR\},
\]
kde $\veu,\vev,\vew$ jsou vhodné třídimenzionální vektory.

\begin{cviceni}
Najděte pro nějaká konkrétní čísla $a,b,c,d$ parametrické vyjádření roviny určené rovnicí $ax+by+cz=d$. 
\end{cviceni}

\begin{cviceni}
Jsou-li 
\begin{eqnarray*}
a_1x+b_1y+c_1z&=&d_1,\\
a_2x+b_2y+c_2z&=&d_2,
\end{eqnarray*}
rovnice dvou rovin v prostoru, najděte podmínku, jakou musí splňovat koeficienty $a_1,b_1,c_1,d_1$ a $a_2,b_2,c_2,d_2$,
aby roviny byly různé. Jakou podmínku musí navíc splňovat, aby obě roviny nebyly rovnoběžné? Pokud koeficienty splňují obě tyto podmínky, množina bodů $(x,y,z)$, které vyhovují oběma rovnicím současně, tvoří přímku v třídimenzionálním prostoru. Zkuste najít parametrické vyjádření této přímky ve tvaru
\[
\{\veu+t\vev:t\in\RR\},
\]
kde $\veu$ a $\vev$ jsou vhodné třídimenzionální vektory.
\end{cviceni}

Pro parametrická vyjádření přímek a rovin potřebujeme umět počítat s reálnými vektory. Musíme je umět sčítat a násobit reálným číslem. 

\begin{definition}\label{D:realvektory}
\emph{Reálný vektor} dimenze $n$ je uspořádaná $n$-tice reálných čísel $(x_1,x_2,\dots,x_n)$. Číslo $x_i$ nazýváme $i$-tá \emph{souřadnice} tohoto vektoru. Jsou-li $(x_1,x_2,\dots,x_n)$ a $(y_1,y_2,\dots,y_n)$ dva reálné vektory dimenze $n$, pak jejich \emph{součtem} rozumíme vektor
\[
(x_1,x_2,\dots,x_n)+(y_1,y_2,\dots,y_n)=(x_1+y_1,x_2+y_2,\dots,x_n+y_n).
\]
Součet dvou reálných vektorů dimenze $n$ je tedy opět reálný vektor dimenze $n$.

Je-li $a\in\RR$ reálné číslo, pak \emph{součinem} čísla $a$ a vektoru $(x_1,x_2,\dots,x_n)$ rozumíme vektor
\[
a(x_1,x_2,\dots,x_n)=(ax_1,ax_2,\dots,ax_n).
\]
Součin reálného čísla a vektoru dimenze $n$ je proto opět reálný vektor dimenze $n$.

Množinu všech reálných vektorů dimenze $n$ spolu s právě definovanými operacemi sčítání vektorů a násobení vektoru reálným číslem nazýváme \emph{aritmetický reálný vektorový prostor} dimenze $n$. Označovat jej budeme $\RRR^n$.  
\end{definition}

\emph{Součin} dvou vektorů dimenze $n$ jsme \emph{nedefinovali}. Vektory zapisujeme buď řádkově jako v Definici~\ref{D:realvektory} nebo sloupcově ve tvaru
\[
\left(
\begin{array}{*{1}c}
x_1\\
x_2\\
\vdots\\
x_n
\end{array}
\right).
\]

Abychom ušetřili místo, budeme sloupcové vektory zapisovat také následovně
\[
(x_1,x_2,\dots,x_n)^T.
\]
Od řádkového zápisu se liší exponentem\ \  ${}^T$.

\bigskip
Soustavou $m$ lineárních rovnic o $n$ neznámých s reálnými koeficienty rozumíme soustavu rovnic tvaru
\begin{eqnarray*}
a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n&=&b_1,\\
a_{21}x_1+a_{22}x_2+\cdots+a_{2n}x_n&=&b_2,\\
&\vdots &\\
a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+\cdots+a_{mn}x_n&=&b_m.
\end{eqnarray*}

Reálná čísla $a_{ij}$ nazýváme \emph{koeficienty} soustavy, reálný sloupcový vektor $(b_1,b_2,\dots,b_m)^T$ dimenze $m$ nazýváme \emph{vektor pravých stran}. Hledané \emph{řešení soustavy} je neznámý vektor $(x_1,x_2,\dots,x_n)^T\in\RRR^n$. Poloha koeficientu $a_{ij}$ je určena indexy $i,j$. První index $i$ určuje rovnici, druhý index $j$ pak neznámou, u které je koeficient $a_{ij}$. Koeficienty $a_{ij}$ tvoří dvoudimenzionální systém čísel, pro který si zavedeme zvláštní název.

\begin{definition}\label{D:matice}
\emph{Reálná matice} tvaru $m\times n$ je soubor $mn$ reálných čísel $a_{ij}$, kde $i=1,2,\dots m$ a $j=1,2,\dots,n$. Matice zapisujeme ve tvaru
\[
\MM=
\left(
\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
\end{array}
\right).
\]
Matici také budeme zapisovat stručně $\MM=(a_{ij})$. První index u prvku $a_{ij}$ je \emph{řádkový index}, druhý index je \emph{sloupcový index}. Říkáme také, že prvek $a_{ij}$ je na místě $(i,j)$ matice $\MM$. Vektor $(a_{i1},a_{i2},\dots,a_{in})\in\RRR^n$ nazýváme $i$-tý \emph{řádkový vektor} nebo jenom stručně $i$-tý \emph{řádek} matice $\MM$ a budeme jej označovat $\MM_{i*}$. Podobně $\MM_{*j}=(a_{1j},a_{2j},\dots,a_{mj})^T\in\RRR^m$ je $j$-tý \emph{sloupcový vektor (sloupec)} matice $\MM$. 

Je-li $m=n$, pak říkáme, že $\MM$ je \emph{čtvercová matice} řádu $n$.

Je-li dána soustava $m$ lineárních rovnic o $n$ neznámých s reálnými koeficienty
\begin{eqnarray*}
a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n&=&b_1,\\
a_{21}x_1+a_{22}x_2+\cdots+a_{2n}x_n&=&b_2,\\
&\vdots &\\
a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+\cdots+a_{mn}x_n&=&b_m,
\end{eqnarray*}
pak reálnou matici
\[
\left(
\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
\end{array}
\right)
\]
nazýváme \emph{matice soustavy} a matici
\[
\left(
\begin{array}{ccccc}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} & b_1\\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} & b_2\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn} & b_m
\end{array}
\right),
\]
kde jsme přidali sloupec pravých stran, nazýváme
\emph{rozšířená matice} této soustavy.
\end{definition}

Reálný sloupcový vektor dimenze $n$ můžeme považovat také za matici tvaru $n\times 1$. Zapíšeme-li jej řádkově, pak je to matice tvaru $1\times n$. Až se naučíme násobit matice, budeme moci zapisovat soustavu $m$ lineárních rovnic o $n$ neznámých jednoduše ve tvaru
\[
\MM\vex=\veb,
\]
kde $\MM$ je matice této soustavy, $\vex\in\RRR^n$ neznámý vektor a $\veb\in\RRR^m$ vektor pravých stran.


Při řešení obou úloh jsme používali úpravy, které nemění množinu řešení soustavy. Takovým úpravám soustavy rovnic říkáme \emph{ekvivalentní úpravy}. Ukazuje se, že při řešení soustav lineárních rovnic vystačíme s ekvivalentními úpravami tří typů:

\begin{itemize}
	\item prohození dvou rovnic,
	\item vynásobení $i$-té rovnice \emph{nenulovým} reálným číslem $k$, 
	\item přičtení $k$-násobku $i$-té rovnice k $j$-té rovnici, pokud $i\ne j$.
\end{itemize}

Těmto úpravám říkáme \emph{elementární úpravy}. Elementární úpravy jsou \emph{vratné}, tj. z nové soustavy můžeme rekonstruovat původní soustavu pomocí nějaké elementární úpravy (jaké?). Při řešení úloh jsme žádné jiné úpravy nepoužívali (za jakou úpravu lze považovat dosazení $c=3$ do zbývajících dvou rovnic, které jsme použili při řešení první úlohy?).

\begin{proposition}\label{T:ekvupravy}
Elementární úpravy soustavy lineárních rovnic nemění množinu všech řešení soustavy.
\end{proposition}

\begin{proof}
Označíme $S$ množinu všech řešení soustavy
\begin{eqnarray*}
a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n&=&b_1,\\
a_{21}x_1+a_{22}x_2+\cdots+a_{2n}x_n&=&b_2,\\
&\vdots &\\
a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+\cdots+a_{mn}x_n&=&b_m.
\end{eqnarray*}

Symbolem $R$ označíme množinu všech řešení soustavy, kterou dostaneme z této soustavy nějakou elementární úpravou. 

Je-li $(x_1,x_2,\dots,x_n)^T\in S$, pak $(x_1,x_2,\dots,x_n)^T\in R$, pokud novou soustavu dostaneme z původní první elementární úpravou, protože rovnice v obou soustavách jsou stejné, liší se pouze pořadím. 

Pokud uděláme druhou elementární úpravu, pak z předpokladu, že vektor $(x_1,x_2,\dots,x_n)^T\in S$ dostáváme
\[
a_{i1}x_1+a_{i2}x_2+\cdots+a_{in}x_n=b_i
\]
a tedy také
\[
ka_{i1}x_1+ka_{i2}x_2+\cdots+ka_{in}x_n=kb_i.
\]
Ostatní rovnice soustavy se nezměnily, vektor $(x_1,x_2,\dots,x_n)^T$ je proto také řešením nové soustavy. Tedy 
$(x_1,x_2,\dots,x_n)^T\in R$ rovněž v případě druhé elementární úpravy.

V případě třetí elementární úpravy z předpokladu $(x_1,x_2,\dots,x_n)^T\in S$ dostáváme
\begin{eqnarray*}
a_{i1}x_1+a_{i2}x_2+\cdots+a_{in}x_n&=&b_i,\\
a_{j1}x_1+a_{j2}x_2+\cdots+a_{jn}x_n&=&b_j,
\end{eqnarray*} 
proto rovněž
\begin{eqnarray*}
k(a_{i1}x_1+a_{i2}x_2+\cdots+a_{in}x_n)&=&kb_i,\\
a_{j1}x_1+a_{j2}x_2+\cdots+a_{jn}x_n&=&b_j.
\end{eqnarray*} 
Sečtením obou rovností dostaneme
\begin{eqnarray*}
&k(a_{i1}x_1+a_{i2}x_2+\cdots+a_{in}x_n)+(a_{j1}x_1+a_{j2}x_2+\cdots+a_{jn}x_n)=\\
&(ka_{i1}+a_{j1})x_1+(ka_{i2}+a_{j2})x_2+\cdots+(ka_{in}+a_{jn})x_n=kb_i+b_j.
\end{eqnarray*}
Vektor $(x_1,x_2,\dots,x_n)^T$ je proto řešením $j$-té rovnice upravené soustavy. Ostatní rovnice nové soustavy patří také do původní soustavy, proto je $(x_1,x_2,\dots,x_n)^T$ rovněž řešením těchto rovnic. Také v případě třetí elementární úpravy tak platí $(x_1,x_2,\dots,x_n)^T\in R$. Tím jsme dokázali inkluzi
\[
S\subseteq R.
\] 

Protože původní soustavu dostaneme z nové soustavy také nějakou elementární úpravou, platí podle první části důkazu rovněž opačná inkluze
\[
R\subseteq S.
\]
Množiny všech řešení původní a nové soustavy se proto rovnají.
\end{proof}

\begin{cviceni}
Proč není ekvivalentní úpravou vynásobení nějaké rovnice číslem $0$? Jaký je vztah mezi množinami všech řešení původní a nové soustavy v případě, že vynásobíme některou z rovnic číslem $0$? Proč musíme při třetí elementární úpravě předpokládat $i\ne j$? 
\end{cviceni}

Třem  elementárním úpravám soustavy rovnic odpovídají \emph{elementární řádkové úpravy} matice soustavy. Matici nové soustavy dostaneme z matice původní soustavy odpovídající úpravou matice:

\begin{itemize}
	\item prohozením dvou řádků matice,
	\item vynásobením $i$-tého řádku matice \emph{nenulovým} číslem,
	\item přičtením $k$-násobku $i$-tého řádku k $j$-tému řádku, je-li $i\ne j$. 
\end{itemize}

Podobně rozšířenou matici nové soustavy dostaneme z rozšířené matice původní soustavy pomocí odpovídající elementární řádkové úpravy. Řešení soustavy lineárních rovnic proto budeme hledat pomocí elementárních řádkových úprav rozšířené matice soustavy. 


\chapter{Gaussova eliminace}

Název druhé kapitoly je současně názvem nejčastěji používané metody (algoritmu) pro řešení soustav lineárních rovnic. 
Gaussova eliminační metoda pro řešení soustavy lineárních rovnic sestává ze dvou kroků:
\begin{itemize}
	\item převedení rozšířené matice soustavy pomocí elementárních řádkových úprav do \emph{řádkově odstupňovaného tvaru} pomocí \emph{Gaussovy eliminace},
	\item nalezení všech řešení soustavy pomocí \emph{zpětné substituce}.
\end{itemize}

Oba kroky si nyní podrobně rozebereme. Začneme definicí řádkově odstupňovaného tvaru.

\begin{definition}\label{D:REF}
Matice $\EE=(a_{ij})$ tvaru $m\times n$ je v \emph{řádkově odstupňovaném tvaru}, jestliže splňuje dvě následující podmínky:
\begin{itemize}
	\item obsahuje-li $i$-tý řádek $\EE_{i*}$ samé nuly, pak všechny řádky pod $i$-tým řádkem jsou také nulové,
	\item je-li v $i$-tém řádku $\EE_{i*}$ první nenulový prvek v $j$-tém sloupci (tj. na místě $(i,j)$), pak všechny prvky, které leží v prvních $j$ sloupcích a současně pod $i$-tým řádkem, se rovnají $0$. 
\end{itemize}
První nenulový prvek v každém řádku nazýváme \emph{pivot}. 
\end{definition}

První podmínka říká, že u matice v řádkově odstupňovaném tvaru jsou všechny nulové řádky v dolní části matice. Z druhé podmínky vyplývá, že matice v řádkově odstupňovaném tvaru má tolik pivotů, kolik má nenulových řádků. V každém nenulovém řádku je právě jeden pivot.

\begin{cviceni}\label{C:REF}
Rozhodněte, které z následujících matic jsou a které nejsou v řádkově odstupňovaném tvaru:

\parbox{6cm}
{\[\bAA=
\left(
\begin{array}{ccccc}
0& 1 & 2 & 0 & 3\\
1 & 0 & 2 & 4 & -1\\
0 & 0 & 2& 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 3 & 0
\end{array}
\right)
\]}
\hfill
\parbox{5cm}
{\[\BB=
\left(
\begin{array}{ccccc}
1& 1 & 2 & 0 & 3\\
0 & 0 & 2 & 4 & -1\\
0 & 0 & 0& 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{array}
\right)
\]}

\parbox{6cm}
{\[\CC=
\left(
\begin{array}{cccccc}
0 & 1 & 2 & 0 & 3 & 0\\
0 & 0 & 2 & 4 & -1& 5\\
0 & 0 & 0& 1 & 0  & 2\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1
\end{array}
\right)
\]}
\hfill
\parbox{5cm}
{\[\DD=
\left(
\begin{array}{cccc}
0 & 1 & 2 & 0 \\
0 & 1 & 2 & 4 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\
\end{array}
\right)
\]}
Označte pivoty v těch maticích, které jsou v řádkově odstupňovaném tvaru.
\end{cviceni}

Gaussova eliminace -- algoritmus pro převedení libovolné matice do řádkově odstupňovaného tvaru pomocí elementárních řádkových úprav -- spočívá v několikerém opakování jednoho a téhož cyklu na stále menší matice. Ukážeme si jeden průběh cyklu. Nechť je dána matice $\bAA=(a_{kl})$ tvaru $m\times n$. Předpokládáme, že cyklus Gaussovy eliminace již proběhl $(i-1)$-krát a z matice $\bAA$ jsme dostali matici $\BB=(b_{kl})$. Tento předpoklad také připouští možnost $i-1=0$, tj. že výpočet pomocí Gaussovy eliminace začíná s maticí $\BB=\bAA$. Cyklus sestává z následujících kroků:
\begin{itemize}
	\item prohlížíme sloupce matice $\BB$ zleva a najdeme první sloupec, který obsahuje nenulový prvek v $i$-tém řádku nebo v nějakém řádku pod $i$-tým řádkem; pokud takový sloupec neexistuje, pokračujeme posledním krokem,
	\item je-li první takový sloupec $\BB_{*j}$, označíme si místo $(i,j)$ jako místo pro $i$-tý pivot,
	\item je-li prvek $b_{ij}$ na místě $(i,j)$ rovný $0$, přesuneme pomocí první elementární řádkové úpravy na místo $i$-tého řádku libovolný řádek pod $i$-tým řádkem, ve kterém je prvek v $j$-tém sloupci nenulový; v opačném případě pokračujeme hned následujícím krokem,
	\item pokud je na místě $(i,j)$ nenulové číslo, přičteme ke všem ostatním řádkům pod $i$-tým řádkem vhodné násobky $i$-tého řádku tak, abychom vynulovali všechny prvky ve sloupci $\BB_{*j}$, které se nacházejí pod pivotem na místě $(i,j)$ (tj. opakovaně používáme třetí elementární úpravu),
	\item pokud jsou všechny prvky v $i$-tém řádku matice $\BB$ a ve všech řádcích pod ním nulové, algoritmus končí.
\end{itemize}

Průběh celého algoritmu si ukážeme v následující úloze. 

\begin{uloha}
Převeďte následující matici do řádkově odstupňovaného tvaru pomocí Gaussovy eliminace:
\[
\left(
\begin{array}{ccccc}
1 & 2 & 1 & 4 & 1\\
2 & 4 & 0 & 4 & 4\\
1 & 2 & 3 & 8 & -1\\
2 & 4 & 0 & 4 & 7
\end{array}
\right).
\]
\end{uloha}

\begin{reseni}
Čísla na místech pro pivoty jsou vyznačena tučně:

\begin{eqnarray*}
{}&\left(
\begin{array}{ccccc}
\mathbf{1} & 2 & 1 & 4 & 1\\
2 & 4 & 0 & 4 & 4\\
1 & 2 & 3 & 8 & -1\\
2 & 4 & 0 & 4 & 7
\end{array}
\right)\sim
\left(
\begin{array}{ccccc}
\mathbf{1} & 2 & 1 & 4 & 1\\
0 & 0 & \mathbf{-2} & -4 & 2\\
0 & 0 & 2 & 4 & -2\\
0 & 0 & -2 & -4 & 5
\end{array}
\right)\sim\\
{}&\left(
\begin{array}{ccccc}
\mathbf{1} & 2 & 1 & 4 & 1\\
0 & 0 & \mathbf{-2} & -4 & 2\\
0 & 0 & 0 & 0 & \mathbf{0}\\
0 & 0 & 0 & 0 & 3
\end{array}
\right)\sim
\left(
\begin{array}{ccccc}
\mathbf{1} & 2 & 1 & 4 & 1\\
0 & 0 & \mathbf{-2} & -4 & 2\\
0 & 0 & 0 & 0 & \mathbf{3}\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{array}
\right).
\end{eqnarray*}
\end{reseni}

Ověřit, že po skončení Gaussovy eliminace dostaneme matici v řádkově odstupňovaném tvaru, není obtížné. Především si všimněme, že pokud v $i$-tém průběhu cyklu nepřeskočíme druhý krok, zůstane po vykonání třetího a čtvrtého kroku na místě $(i,j)$ nenulový prvek. Proběhne-li celý $i$-tý cyklus, prvních $i$ řádků nové matice je nenulových. 

Pokud tedy v prvním kroku $i$-tého cyklu žádný nenulový prvek nenajdeme, znamená to, že $i$-tý řádek a všechny řádky pod ním jsou nulové. Řádky nad $i$-tým řádkem jsou naopak nenulové. Matice tak splňuje první podmínku z Definice~\ref{D:REF}.

Pokud v prvním kroku $i$-tého cyklu najdeme nějaký nenulový prvek a ve druhém kroku místo $(i,j)$ pro $i$-tý pivot, znamená to, že všechny prvky matice $\BB$, které jsou v prvních $j-1$ sloupcích a současně v $i$-tém řádku $\BB_{i*}$ nebo v nějakém řádku pod ním, jsou nulové. Po proběhnutí třetího a čtvrtého kroku bude na místě $(i,j)$ nenulový prvek a všechny prvky pod ním budou nulové. První nenulový prvek v $i$-tém řádku tak bude na místě $(i,j)$. Stejně tak všechny prvky v prvních $j$ sloupcích a pod $i$-tým řádkem budou nulové. Nová matice tak bude splňovat druhou podmínku Definice~\ref{D:REF} pro $i$-tý řádek. Po skončení Gaussovy eliminace proto bude celá matice splňovat také druhou podmínku definice řádkově odstupňovaného tvaru.

\begin{cviceni}
Napište program pro Gaussovu eliminaci.
\end{cviceni}    

Později si dokážeme následující důležité tvrzení.

\begin{proposition}\label{T:pivotposition}
Je-li $\bAA$ libovolná matice a je-li $\EE$ nějaká matice v řádkově odstupňovaném tvaru, kterou dostaneme z $\bAA$ pomocí elementárních řádkových úprav, pak jsou místa pro pivoty v matici $\EE$ určená maticí $\bAA$ jednoznačně.
\end{proposition}

Pivoty samotné, stejně jako celá matice $\EE$, nejsou maticí $\bAA$ určené jednoznačně.

\begin{cviceni}
Najděte matici $\bAA$, kterou lze různými posloupnostmi elementárních řádkových úprav převést do matic v řádkově odstupňovaném tvaru, které mají na stejných místech různé pivoty.
\end{cviceni}

Následující definice zavádí mimo jiné důležitý pojem hodnosti matice.

\begin{definition}\label{D:rank}
Je-li $\bAA$ libovolná matice, pak počet pivotů (tj. počet nenulových řádků) v libovolné matici v řádkově odstupňovaném tvaru, kterou dostaneme z $\bAA$ pomocí elementárních řádkových úprav, nazýváme \emph{hodnost} matice $\bAA$. Hodnost matice $\bAA$ budeme označovat $r(\bAA)$ (symbol $r$ pochází z anglického slova \emph{rank}).

Sloupce matice $\bAA$, ve kterých leží místo pro nějaký pivot, nazýváme \emph{bázové sloupce} matice $\bAA$.
\end{definition}

Hodnost $r(\bAA)$ se tak rovná také počtu bázových sloupců matice $\bAA$. Všimněte si, že smysluplnost definice hodnosti matice závisí na zatím nedokázaném Tvrzení~\ref{T:pivotposition}.

\begin{cviceni}
Najděte místa pro pivoty ve všech maticích ze Cvičení~\ref{C:REF}. Určete hodnost těchto matic.
\end{cviceni}

\bigskip
Nyní se budeme zabývat otázkou, kdy  soustava lineárních rovnic nemá žádné řešení, kdy je \emph{neřešitelná}. Máme-li soustavu $m$ lineárních rovnic o $n$ neznámých
\begin{eqnarray}
a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n&=&b_1,\nonumber\\
a_{21}x_1+a_{22}x_2+\cdots+a_{2n}x_n&=&b_2,\nonumber\\
&\vdots &\\
a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+\cdots+a_{mn}x_n&=&b_m,\nonumber
\end{eqnarray}
označíme $\bAA=(a_{ij})$ matici této soustavy a $\veb=(b_1,b_2,\dots,b_m)^T$ sloupcový vektor pravých stran. Rozšířenou matici této soustavy budeme zapisovat také $[\bAA|\veb]$. 

\begin{proposition}\label{T:neresitelnost}
Soustava (2.1) nemá řešení, pokud je sloupec pravých stran $\veb$ bázový sloupec rošířené matice soustavy $[\bAA|\veb]$.

Sloupec $\veb$ je bázový sloupec rozšířené matice soustavy $[\bAA|\veb]$ právě když $r(\bAA)<r[\bAA|\veb]$. 
\end{proposition}

\begin{proof}
Matici $[\bAA|\veb]$ převedeme pomocí elementárních řádkových úprav do řádkově odstupňovaného tvaru $[\EE|\cc]$.
Je-li $\veb$ bázový sloupec matice $[\bAA|\veb]$, obsahuje tento sloupec nějaké místo pro pivot. Toto místo leží řekněme v $i$-tém řádku. V matici $[\EE|\cc]$ je v $i$-tém řádku jediný nenulový prvek $c$ v posledním sloupci. Protože elementárním řádkovým úpravám matice $[\bAA|\veb]$ odpovídají elementární úpravy soustavy, které podle Tvrzení~\ref{T:ekvupravy} nemění množinu všech řešení soustavy, má soustava (2.1) stejná řešení jako soustava s rozšířenou maticí $[\EE|\cc]$.
Rovnice této soustavy odpovídající $i$-tému řádku matice $[\EE|\cc]$ má tvar
\[
0x_1+0x_2+\cdots+0x_n=c.
\]  
Protože je $c\ne 0$, nemá tato rovnice žádné řešení. Tím také celá soustava s rozšířenou maticí $[\EE|\cc]$ nemá žádné řešení. Proto je soustava (2.1) rovněž neřešitelná.

Všimněme si, že matice $\EE$ je v řádkově odstupňovaném tvaru a že jsme ji dostali z $\bAA$ pomocí elementárních řádkových úprav. Bázové sloupce matice $\bAA$ jsou proto také bázovými sloupci matice $[\bAA|\veb]$. Jestliže je $r(\bAA)<r[\bAA|\veb]$, sloupec pravých stran musí být bázový v matici $[\bAA|\veb]$.

Naopak, je-li $\veb$ bázový sloupec matice $[\bAA|\veb]$, má tato matice více bázových sloupců než matice $\bAA$, proto
$r(\bAA)<r[\bAA|\veb]$. Tím je dokázána ekvivalence obou tvrzení z druhého odstavce.
\end{proof}

Tvrzení~\ref{T:neresitelnost} doplníme důkazem, že soustava (2.1) je řešitelná, pokud sloupec pravých stran $\veb$ \emph{není} bázový sloupec rozšířené matice $[\bAA|\veb]$ této soustavy. Ukážeme, jak v takovém případě najít \emph{všechna} řešení soustavy.

Začneme případem, kdy platí $b_i=0$ pro všechny indexy $i=1,\dots,m$. Takovou soustavu nazýváme \emph{homogenní} soustava lineárních rovnic. Otázka řešitelnosti homogenních soustav je triviální. Soustava
\begin{eqnarray}
a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n&=&0,\nonumber\\
a_{21}x_1+a_{22}x_2+\cdots+a_{2n}x_n&=&0,\nonumber\\
&\vdots &\\
a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+\cdots+a_{mn}x_n&=&0\nonumber
\end{eqnarray}
má vždy aspoň jedno řešení $x_1=x_2=\cdots=x_n=0$. Nazýváme jej \emph{triviální řešení.} Homogenní soustava může mít ještě další řešení, jak ukazuje následující úloha.

\begin{uloha}\label{U:homo}
Najděte všechna řešení soustavy
\begin{eqnarray*}
x_1+2x_2+2x_3+3x_4&=&0,\\
2x_1+4x_2+x_3+3x_4&=&0,\\
3x_1+6x_2+x_3+4x_4&=&0.
\end{eqnarray*}
\end{uloha}

\begin{reseni}
Rozšířenou matici soustavy
\[
\left(
\begin{array}{ccccc}
1 & 2 & 2 & 3 & 0\\
2 & 4 & 1 & 3 & 0\\
3 & 6 & 1 & 4 & 0
\end{array}
\right)
\]
převedeme Gaussovou eliminací do řádkově odstupňovaného tvaru
\[
\left(
\begin{array}{ccccc}
1 & 2 & 2 & 3 & 0\\
0 & 0 & -3 & -3 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{array}
\right).
\]
Původní soustava je tedy ekvivalentní soustavě
\begin{eqnarray*}
x_1+2x_2+2x_3+3x_4&=&0,\\
{}-3x_3-3x_4&=&0.
\end{eqnarray*}
Z druhé rovnice dostaneme
\[
x_3=-x_4
\]
a po dosazení za $x_3$ do první rovnice 
\begin{eqnarray*}
x_1&=&-2x_2-2x_3-3x_4=-2x_2-2(-x_4)-3x_4\\
{}&=&-2x_2-x_4.
\end{eqnarray*}
Hodnoty neznámých $x_2$ a $x_4$ můžeme zvolit libovolně a pak dopočítáme hodnoty neznámých $x_1$ a $x_3$ z posledních dvou rovností. 

Řešení soustavy je následující:
\begin{eqnarray*}
x_1&=& -2x_2-x_4,\\
x_2&\ & \hbox{\rm je ``volná neznámá"},\\
x_3&=& -x_4,\\
x_4&\ & \hbox{\rm je ``volná neznámá"}.
\end{eqnarray*}

Řešení můžeme také vyjádřit pomocí sloupcových vektorů
\[
\left(
\begin{array}{*{1}c}
x_1\\
x_2\\
x_3\\
x_4
\end{array}
\right)=
\left(
\begin{array}{*{1}c}
-2x_2-x_4\\
x_2\\
-x_4\\
x_4
\end{array}
\right)=
x_2\left(
\begin{array}{*{1}c}
-2\\
1\\
0\\
0
\end{array}
\right)+
x_4\left(
\begin{array}{*{1}c}
-1\\
0\\
-1\\
1
\end{array}
\right).
\]
Označíme-li $\veh_1=(-2,1,0,0)^T$ a $\veh_2=(-1,0,-1,1)^T$, můžeme obecné řešení soustavy vyjádřit ve tvaru
\[
\vex=x_2\veh_1+x_4\veh_2,
\]
kde $x_2$ a $x_4$ jsou libovolná reálná čísla.
\end{reseni}


Poslední vyjádření množiny všech řešení soustavy připomíná parametrické vyjádření přímky nebo roviny. Zvolíme-li hodnoty parametrů $x_2=1$ a $x_4=0$, dostaneme že vektor $\veh_1$ je řešením soustavy. Podobně také $\veh_2$ je řešením soustavy. 

\begin{cviceni}
Najděte všechna řešení několika homogenních soustav lineárních rovnic. Můžete dostat různá parametrická vyjádření množiny všech řešení nějaké soustavy, pokud rozšířenou matici této soustavy převedete pomocí elementárních řádkových úprav do různých matic v řádkově odstupňovaném tvaru?
\end{cviceni}

Postup, který jsme použili při řešení Úlohy~\ref{U:homo}, můžeme snadno zobecnit na řešení libovolné homogenní soustavy lineárních rovnic (2.2). Rozšířenou matici soustavy $[\bAA|\mathbf{0}]$ převedeme pomocí Gaussovy eliminace do řádkově odstupňovaného tvaru $[\EE|\mathbf{0}]$. Neznámé, jejichž koeficienty leží v bázových sloupcích matice $[\bAA|\mathbf{0}]$, nazveme \emph{bázové neznámé}. Ostatní neznámé, jejichž koeficienty neleží v bázových sloupcích, nazveme \emph{volné neznámé}. 

Počet bázových neznámých se rovná počtu bázových sloupců matice $[\bAA|\mathbf{0}]$, tj. počtu míst pro pivoty v této matici, tj. počtu nenulových řádků v matici $[\EE|\mathbf{0}]$. Podle Definice~\ref{D:rank} se tak počet bázových neznámých rovná hodnosti $r=r[\bAA|\mathbf{0}]=r(\bAA)$. Počet volných neznámých se proto rovná $n-r$.

Volné neznámé označíme $x_{f_1},x_{f_2},\dots,x_{f_{n-r}}$. Jejich hodnoty můžeme zvolit libovolně. Pak dopočítáme hodnoty bázových neznámých $x_{b_1},\dots,x_{b_r}$ následovně. V matici $\EE$ je poslední nenulový řádek $\EE_{r*}$.
V rovnici, která odpovídá tomuto řádku, je nenulový koeficient u jediné bázové neznámé $x_{b_r}$. Z této rovnice můžeme proto vyjádřit neznámou $x_{b_r}$ pomocí volných neznámých. 

Předpokládejme, že jsme už našli vyjádření všech bázových neznámých $x_{b_{i+1}},\dots,x_{b_r}$ pomocí volných neznámých. V rovnici odpovídající $i$-tému řádku matice $\EE$ je určitě nenulový koeficient u bázové neznámé $x_{b_i}$. Z bázových neznámých mohou mít nenulové koeficienty pouze $x_{b_{i+1}},\dots,x_{b_r}$. Tyto neznámé už umíme vyjádřit pomocí volných neznámých. Po dosazení těchto vyjádření do rovnice odpovídající $i$-tému řádku matice $[\EE|\mathbf{0}]$ vyjádříme také bázovou neznámou $x_{b_i}$ pomocí volných neznámých.

Tímto postupem, kterému říkáme \emph{zpětná substituce,} postupně vyjádříme všechny bázové neznámé pomocí volných neznámých. Napíšeme-li tato vyjádření do sloupce včetně volných neznámých, najdeme podobně jako při řešení Úlohy~2.2
\emph{obecné řešení} soustavy (2.2) ve tvaru
\[
\vex=x_{f_1}\veh_1+x_{f_2}\veh_2+\cdots+x_{f_{n-r}}\veh_{n-r},
\]
kde $\veh_1,\veh_2,\dots,\veh_{n-r}$ jsou vhodná konkrétní řešení této soustavy a $x_{f_1},\dots,$ $x_{f_{n-r}}$ jsou libovolná reálná čísla. Dokázali jsme tak první část následující věty.

\begin{theorem}\label{T:homo}
Obecné řešení homogenní soustavy lineárních rovnic
\begin{eqnarray*}
a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n&=&0,\\
a_{21}x_1+a_{22}x_2+\cdots+a_{2n}x_n&=&0,\\
{}&\vdots&\\
a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+\cdots+a_{mn}x_n&=&0
\end{eqnarray*}
lze vyjádřit ve tvaru
\[
\vex=x_{f_1}\veh_1+x_{f_2}\veh_2+\cdots+x_{f_{n-r}}\veh_{n-r},
\]
kde $r=r(\bAA)$  je hodnost matice soustavy $\bAA=(a_{ij})$, $\veh_1,\veh_2,\dots,\veh_{n-r}$ jsou vhodná konkrétní řešení této soustavy, a $x_{f_1},\dots,$ $x_{f_{n-r}}$ jsou libovolná reálná čísla.

Soustava má pouze triviální řešení právě když $r(\bAA)=n$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Zbývá dokázat ekvivalenci z druhého odstavce. Soustava má pouze triviální řešení právě když není žádná neznámá volná. To je právě když jsou všechny sloupce matice $\bAA$ bázové. Z Definice~\ref{D:rank} plyne, že všechny sloupce matice $\bAA$ jsou bázové právě když $r(\bAA)=n$.
\end{proof}

Řešení soustavy s obecnou pravou stranou probíhá analogicky.

\begin{uloha}\label{U:nehomo}
Najděte všechna řešení soustavy
\begin{eqnarray*}
x_1+2x_2+2x_3+3x_4&=&4,\\
2x_1+4x_2+x_3+3x_4&=&5,\\
3x_1+6x_2+x_3+4x_4&=&7.
\end{eqnarray*}
\end{uloha}

\begin{reseni}
Rozšířenou matici soustavy
\[
[\bAA|\veb]=\left(
\begin{array}{ccccc}
1 & 2 & 2 & 3 & 4\\
2 & 4 & 1 & 3 & 5\\
3 & 6 & 1 & 4 & 7
\end{array}
\right)
\]
převedeme Gaussovou eliminací do řádkově odstupňovaného tvaru
\[
\left(
\begin{array}{ccccc}
1 & 2 & 2 & 3 & 4\\
0 & 0 & -3 & -3 & -3\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{array}
\right)=[\EE|\cc].
\]
Původní soustava je tedy ekvivalentní soustavě
\begin{eqnarray*}
x_1+2x_2+2x_3+3x_4&=&4,\\
{}-3x_3-3x_4&=&-3.
\end{eqnarray*}
Z druhé rovnice dostaneme
\[
x_3=1-x_4
\]
a po dosazení za $x_3$ do první rovnice 
\[x_1=2-2x_2-x_4.
\]
Hodnoty neznámých $x_2$ a $x_4$ můžeme zvolit libovolně a pak dopočítáme hodnoty neznámých $x_1$ a $x_3$ z posledních dvou rovností. 

Řešení soustavy je následující:
\begin{eqnarray*}
x_1&=&2-2x_2-x_4,\\
x_2&\ & \hbox{\rm je ``volná neznámá"},\\
x_3&=&1-x_4,\\
x_4&\ & \hbox{\rm je ``volná neznámá"}.
\end{eqnarray*}

Vyjádříme-li řešení pomocí sloupcových vektorů, dostaneme
\[
\left(
\begin{array}{*{1}c}
x_1\\
x_2\\
x_3\\
x_4
\end{array}
\right)=
\left(
\begin{array}{*{1}c}
2-2x_2-x_4\\
x_2\\
1-x_4\\
x_4
\end{array}
\right)=
\left(
\begin{array}{*{1}c}
2\\
0\\
1\\
0
\end{array}
\right)+
x_2\left(
\begin{array}{*{1}c}
-2\\
1\\
0\\
0
\end{array}
\right)+
x_4\left(
\begin{array}{*{1}c}
-1\\
0\\
-1\\
1
\end{array}
\right).
\]
Označíme-li $\vep=(2,0,1,0)^T$, $\veh_1=(-2,1,0,0)^T$ a $\veh_2=(-1,0,-1,1)^T$, můžeme obecné řešení soustavy vyjádřit ve tvaru
\[
\vex=\vep+x_2\veh_1+x_4\veh_2,
\]
kde $x_2$ a $x_4$ jsou libovolná reálná čísla.
\end{reseni}

Všimněte si, že vektor $\vep$ je jedním konkrétním řešením soustavy, zvolíme-li hodnoty volných neznámých $x_2=x_4=0$. 
Srovnáme-li řešení Úlohy~\ref{U:nehomo} s~řešením Úlohy~\ref{U:homo}, vidíme že obecné řešení nehomogenní soustavy dostaneme jako součet nějakého konkrétního řešení $\vep$ této soustavy a obecného řešení $x_2\veh_1+x_4\veh_2$ příslušné homogenní soustavy
\begin{eqnarray*}
x_1+2x_2+2x_3+3x_4&=&0,\\
2x_1+4x_2+x_3+3x_4&=&0,\\
3x_1+6x_2+x_3+4x_4&=&0.
\end{eqnarray*}
Tato vlastnost není žádnou specialitou soustavy řešené v Úloze~\ref{U:nehomo}. Dokážeme si to ve Větě~\ref{V:obecres}.

Postup pro řešení obecné soustavy (2.1) je analogický postupu pro řešení homogenní soustavy (2.2). 

\begin{itemize}
	\item Pomocí Gaussovy eliminace převedeme matici $[\bAA|\veb]$ do řádkově odstupňovaného tvaru $[\EE|\cc]$.
\end{itemize}

Je-li sloupec pravých stran $\cc$ bázovým sloupcem matice $[\EE|\cc]$, je soustava (2.1) neřešitelná podle Tvrzení~\ref{T:neresitelnost}. Pokud není bázovým sloupcem matice $[\EE|\cc]$, pokračujeme následujícími kroky.

\begin{itemize}
	\item Identifikujeme bázové a volné neznámé podle toho, jsou-li sloupcové vektory jejich koeficientů bázové sloupce matice $[\EE|\cc]$.
	\item Pomocí zpětné substituce vyjádříme bázové neznámé pomocí volných neznámých.
	\item Vyjádříme \emph{obecné řešení} ve tvaru 
	\[
	\vex=\vep+x_{f_1}\veh_1+x_{f_2}\veh_2+\cdots+x_{f_{n-r}}\veh_r,
	\]
	kde $\vep$ je vhodné konkrétní řešení soustavy (2.1), $\veh_1,\veh_2,\dots,\veh_{n-r}$ jsou vhodné sloupcové vektory     dimenze $m$, $x_{f_1},\dots,$ $x_{f_{n-r}}$ jsou libovolná reálná čísla a $r=r(\bAA)$. 
\end{itemize}

Pokud tedy sloupec pravých stran rozšířené matice $[\bAA|\veb]$ soustavy (2.1) není bázový sloupec této matice, je soustava řešitelná. Spolu s první částí Tvrzení~\ref{T:neresitelnost} jsme tak dokázali následující důležitou větu.

\begin{theorem}\label{V:resitelnost}
Soustava (2.1) $m$ lineárních rovnic o $n$ neznámých je řešitelná právě když sloupec pravých stran není bázovým sloupcem rozšířené matice $[\bAA|\veb]$ této soustavy. $\Box$
\end{theorem}

Dokážeme ještě následující větu.
\begin{theorem}\label{V:obecres}
Obecné řešení $\vex=\vep+x_{f_1}\veh_1+x_{f_2}\veh_2+\cdots+x_{f_{n-r}}\veh_r$
řešitelné soustavy (2.1) dostaneme tak, že ke konkrétnímu řešení $\vep$ této soustavy přičteme obecné řešení 
\[
x_{f_1}\veh_1+x_{f_2}\veh_2+\cdots+x_{f_{n-r}}\veh_r
\]
příslušné homogenní soustavy (2.2). 

Soustava má jednoznačně určené řešení právě když $r(\bAA)=n$, kde $\bAA$ je matice soustavy.
\end{theorem}

\begin{proof}
Označíme $\vep=(p_1,p_2,\dots,p_n)^T$ konkrétní řešení soustavy (2.1). Pro každé $j=1,2,\dots,m$ proto platí
\[
a_{j1}p_1+a_{j2}p_2+\cdots+a_{jn}p_n=b_j.
\]
Dále označíme $\veq=(q_1,q_2,\dots,q_n)^T=x_{f_1}\veh_1+x_{f_2}\veh_2+\cdots+x_{f_{n-r}}\veh_r$. Je-li
vektor $\vep+\veq=(p_1+q_1,\dots,p_n+q_n)^T$ také řešení soustavy (2.1), musí platit pro každé $j=1,2,\dots,m$
\[
a_{j1}(p_1+q_1)+a_{j2}(p_2+q_2)+\cdots+a_{jn}(p_n+q_n)=b_j.
\]
Odtud plyne
\begin{eqnarray*}
b_j&=&a_{j1}(p_1+q_1)+a_{j2}(p_2+q_2)+\cdots+a_{jn}(p_n+q_n)=\\
{}&=&(a_{j1}p_1+a_{j2}p_2+\cdots+a_{jn}p_n)+(a_{j1}q_1+a_{j2}q_2+\cdots+a_{jn}q_n)=\\
{}&=&b_j+a_{j1}q_1+a_{j2}q_2+\cdots+a_{jn}q_n.
\end{eqnarray*}
Proto 
\[
a_{j1}q_1+a_{j2}q_2+\cdots+a_{jn}q_n=0
\]
pro každé $j=1,2,\dots,m$. Vektor $\veq$ je tedy řešením homogenní soustavy (2.2).

Je-li naopak vektor $\ver=(r_1,r_2,\dots,r_n)^T$ řešením homogenní soustavy (2.2), platí
\[
a_{j1}r_1+a_{j2}r_2+\cdots+a_{jn}r_n=0
\]
pro každé $j=1,2,\dots,m$. Potom
\begin{eqnarray*}
b_j&=&(a_{j1}p_1+a_{j2}p_2+\cdots+a_{jn}p_n)+(a_{j1}r_1+a_{j2}r_2+\cdots+a_{jn}r_n)\\
{}&=&a_{j1}(p_1+r_1)+a_{j2}(p_2+r_2)+\cdots+a_{jn}(p_n+r_n).
\end{eqnarray*}
Vektor $\vep+\veq$ je tedy řešením soustavy (2.1).

Právě jsme dokázali, že řešitelná soustava (2.1) má jednoznačně určené řešení právě když příslušná homogenní soustava (2.2) má pouze triviální řešení. Poslední tvrzení tak plyne z Věty~\ref{T:homo}.
\end{proof} 

\bigskip
\leftline{\bf Efektivita Gaussovy eliminace}

\smallskip\noindent 
Jak efektivní je algoritmus pro řešení soustavy lineárních rovnic založený na Gaussově eliminaci a zpětné substituci?
Efektivitu algoritmu můžeme měřit různými způsoby. Kolik operační paměti je k němu potřeba? Jak dlouho trvá výpočet? 
Odpověď na první otázku je důležitá v případě, že algoritmus vyžaduje velkou operační paměť. Velikost operační paměti se stále zvětšuje. Moje první PC v roce 1988 mělo 512kB operační paměti. Nyní používám notebook, který má 512MB operační paměti. Důležitost odhadu velikosti operační paměti, která je třeba pro realizaci algoritmu, se proto v čase mění. Nyní lze bez problémů řešit úlohy, jejichž řešení bylo ještě před 10 lety nemyslitelné.

Odpověď na druhou otázku závisí především na rychlosti procesoru. Ta se prudce zvyšuje. Odhad efektivity algoritmu by neměl záviset na tom, jak se vyvíjí hardware, na kterém algoritmus realizujeme. Mnohem vhodnější je spočítat kolik základních operací musí algoritmus vykonat. Zrychlení procesoru znamená zkrácení doby, která je třeba pro realizaci jednotlivých základních operací, nemění ale jejich počet. Gaussova eliminace používá sčítání, odčítání, násobení a dělení. Kromě toho při prohazování řádků matice musí procesor přepsat adresy, kde data uchovává. Doba potřebná pro přepisování adres je zanedbatelná v porovnání s dobou, která je třeba pro provedení základních aritmetických operací. Algoritmy pro základní aritmetické operace jsou většinou shodné s těmi algoritmy, které jsme se učili na prvním stupni základní školy. Doba potřebná pro násobení/dělení je tak podstatně delší než doba potřebná pro sčítání/odčítání. Proto si spočítáme zvlášť, kolikrát je nutné při řešení soustavy lineárních rovnic násobit/dělit, a kolikrát je třeba sčítat/odčítat.    

Začneme řešením soustavy $n$ lineárních rovnic o $n$ neznámých, jejíž matice má hodnost $n$. Lze totiž ukázat, že takové soustavy vyžadují nejvíce operací mezi všemi soustavami, které mají nejvýše $n$ rovnic a nejvýše $n$ neznámých (zkuste si rozmyslet proč).

\begin{proposition}\label{T:GaussCount}
Řešení soustavy $n$ lineárních rovnic o $n$ neznámých, jejíž matice má hodnost $n$, Gaussovou eliminací a zpětnou substitucí vyžaduje nejvýše
\begin{eqnarray*}
 \frac{1}{3}n^3+n^2-\frac{1}{3}n\ \ &\hbox{\rm násobení/dělení, a}\\
 \frac{1}{3}n^3+\frac{1}{2}n^2-\frac{5}{6}n&\hbox{\rm sčítání/odčítání}.
\end{eqnarray*}
\end{proposition}

\begin{proof}
Označme matici soustavy $\bAA=(a_{ij})$. Je to čtvercová matice řádu $n$ a podle předpokladu je její hodnost $n$. Označme dále vektor pravých stran $\veb$. Spočítáme, kolik jakých operací je třeba vykonat při prvním průběhu hlavního cyklu Gaussovy eliminace. Všechny prvky prvního řádku rozšířené matice soustavy $[\bAA|\veb]$ s výjimkou prvku $a_{11}$ musíme vynásobit číslem $a_{21}a_{11}^{-1}$. Výpočet tohoto prvku vyžaduje jedno dělení a násobení celého prvního řádku s výjimkou prvku $a_{11}$ vyžaduje dalších $n$ násobení. Odečtení $(a_{21}a_{11}^{-1})$-násobku prvního řádku od druhého vyžaduje $n$ odečítání. Řádky sice mají $n+1$ prvků, jejich první čísla ale nemusíme odečítat. Koeficient $a_{21}a_{11}^{-1}$ jsme zvolili tak, abychom dostali na místě $(2,1)$ nulu. Celkem tedy pro úpravu druhého řádku potřebujeme 
\begin{eqnarray*}
& n+1\ \ &\hbox{\rm násobení/dělení, a}\\
& n &\hbox{\rm sčítání/odčítání}.
\end{eqnarray*}
Tímto způsobem musíme upravit všech $n-1$ řádků pod prvním řádkem rozšířené matice soustavy $[\bAA|\veb]$. Celkem tedy první průběh cyklu Gaussovy eliminace vyžaduje
\begin{eqnarray*}
& (n-1)(n+1)=n^2-1\ \ &\hbox{\rm násobení/dělení, a}\\
& (n-1)n=n^2-n &\hbox{\rm sčítání/odčítání}.
\end{eqnarray*}
Při druhém průběhu hlavního cyklu Gaussovy eliminace se nemusíme zabývat prvky v prvním řádku a prvním sloupci. Druhý průběh tedy vyžaduje

\begin{eqnarray*}
& (n-2)n=(n-1)^2-1\ \ &\hbox{\rm násobení/dělení, a}\\
& (n-2)(n-1)=(n-1)^2-(n-1) &\hbox{\rm sčítání/odčítání}.
\end{eqnarray*}
Celá Gaussova eliminace tak vyžaduje

\begin{eqnarray*}
\sum_{i=1}^n (i^2-1)\ =\  \frac13n^3+\frac12n^2-\frac56n\  &\hbox{\rm násobení/dělení, a}\\
\sum_{i=1}^n (i^2-i)\ =\ \frac13n^3-\frac13n &\hbox{\rm sčítání/odčítání}.
\end{eqnarray*}

Protože má matice $\bAA$ hodnost $n$, dostaneme po skončení Gaussovy eliminace matici
\[
\left(
\begin{array}{ccccc}
d_{11} & d_{12} & \cdots & d_{1n} & e_1 \\
0 & d_{22} & \cdots & d_{2n} & e_2 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
0 & 0 & \cdots & d_{nn} & e_n
\end{array}
\right),
\]
ve které jsou všechny pivoty $d_{ii}\ne 0$.

Formulka pro výpočet neznámé $x_i$ zpětnou substitucí je
\[
x_i=\frac{1}{d_{ii}}(e_i-d_{i,i+1}x_{i+1}-d_{i,i+2}x_{i+2}-\cdots-d_{in}x_n)
\]
pro $i=1,2,\dots,n$. Výpočet neznámé $x_i$ tak vyžaduje 
\begin{eqnarray*}
& n-i+1\ \ &\hbox{\rm násobení/dělení, a}\\
& n-i &\hbox{\rm sčítání/odčítání}.
\end{eqnarray*}
Celkem tedy zpětná substituce vyžaduje
\begin{eqnarray*}
\sum_{i=1}^n(n-i+1)\ =\  \sum_{i=1}^n i\ =\ \frac12n^2+\frac12n\ \  &\hbox{\rm násobení/dělení, a}\\
\sum_{i=1}^n(n-i)\ =\ \sum_{i=0}^{n-1} i\ =\ \frac12n^2-\frac12n  &\hbox{\rm sčítání/odčítání}.
\end{eqnarray*}
Gaussova eliminace spolu se zpětnou substitucí tak vyžaduje celkem
\begin{eqnarray*}
 \frac13n^3+\frac12n^2-\frac56n\ + \frac12n^2+\frac12n\ =\ \frac13n^3+n^2-\frac13n &\hbox{\rm násobení/dělení, a}\\
 \frac13n^3-\frac13n +\frac12n^2-\frac12n\ =\ \frac{1}{3}n^3-\frac{1}{2}n^2-\frac{5}{6}n  &\hbox{\rm sčítání/odčítání}.
\end{eqnarray*}
\end{proof}

\begin{cviceni}
Dokažte všechny formulky pro sumy v předchozím důkazu matematickou indukcí podle $n$.
\end{cviceni}

\bigskip
\leftline{\bf Spolehlivost Gaussovy eliminace}

\smallskip\noindent
Gaussova eliminace spolu se zpětnou substitucí najde správně všechna řešení dané soustavy lineárních rovnic. 
Problém nastává v okamžiku, kdy reálná čísla vyjadřujeme pomocí \emph{plovoucí desetinné čárky}, tj. ve tvaru
\[
\pm0,d_1d_2\cdots d_t\times \beta^{\epsilon},
\]
kde \emph{základ} $\beta$, \emph{exponent} $\epsilon$ a \emph{cifry }$0\leq d_i<\beta$ pro $i=1,2,\dots,t$ jsou celá čísla. Takovou reprezentaci reálných čísel používá naprostá většina programovacích jazyků. Obvyklý dekadický zápis dostaneme volbou $\beta=10$. Binární zápis dostaneme, pokud $\beta=2$.  $64$-bitový procesor přirozeně používá základ $\beta=2^{64}$. Číslo $t$ nazýváme \emph{přesnost} nebo také \emph{počet platných cifer}. Problém je, že čísla v tomto vyjádření nejsou uzavřená na základní aritmetické operace. Součin nebo podíl dvou takových čísel může vyžadovat více platných cifer. V takovém případě je výsledek zaokrouhlen na $t$ platných cifer. Aritmetika čísel vyjádřených pomocí plovoucí desetinné čárky \emph{není} exaktní. Výsledky základních aritmetických operací jsou zatížené \emph{zaokrouhlovacími chybami.} Tyto chyby se v průběhu delšího výpočtu akumulují a důsledkem může být, že konečný výsledek se velmi liší od správného výsledku, který dostaneme, používáme-li \emph{exaktní aritmetiku.}

Efekt zaokrouhlovacích chyb si ukážeme na řešení soustavy
\begin{eqnarray*}
47x+28y&=&19,\\
89x+53y&=&36.
\end{eqnarray*} 
Gaussova eliminace následovaná zpětnou substitucí vede při použití exaktní aritmetiky k výsledku

\[
y=-1\ \ \hbox{\rm a}\ \ x=1.
\]
Zkusíme provést zcela stejný postup s přesností na tři platné cifry. První problém nastane hned při pokusu převést rozšířenou matici soustavy
\[
\left(
\begin{array}{*{1}ccc}
47&28&19\\
89&53&36
\end{array}
\right)
\] 
do řádkově odstupňovaného tvaru. Při zaokrouhlování výsledku každé aritmetické operace na tři platné cifry dostaneme po prvním cyklu Gaussovy eliminace matici

\[
\left(
\begin{array}{*{1}ccc}
47&28&19\\
0,2&0,1&0,1
\end{array}
\right).
\] 
Pokud tedy nepoužíváme exaktní aritmetiku, může se stát, že se nám nepodaří převést matici do řádkově odstupňovaného tvaru. Potom ale nelze použít zpětnou substituci. 

Jedinou možností, jak tento problém obejít, je prostě napsat do matice číslo $0$, pokud nějakou operaci provádíme s cílem vynulovat příslušný prvek matice. Čili Gaussova eliminace prováděná s přesností na tři platné cifry vede k matici
\[
\left(
\begin{array}{*{1}ccc}
47&28&19\\
0&0,1&0,1
\end{array}
\right).
\] 
Zpětnou substitucí pak dostaneme řešení

\[
y=1\ \ \hbox{\rm a}\ \ x=-0,191.
\] 

Problém zaokrouhlovacích chyb můžeme v některých případech odstranit \emph{parciální pivotací}. Ta spočívá v tom, že na místo pro pivot vždy převedeme pomocí první elementární řádkové úpravy \emph{největší} číslo v absolutní hodnotě, které lze prohozením příslušného řádku s nějakým řádkem pod ním na toto místo dostat.

Parciální pivotace ale nepomůže vždy. Exaktní řešení soustavy
\begin{eqnarray*}
-10x+10^5y&=&10^5,\\
x+y&=&2
\end{eqnarray*} 
je 
\[
x=\frac{10000}{10001}\ \ \hbox{\rm a}\ \ y=\frac{10002}{10001}.
\]
Nyní počítáme řešení s platností na tři platné cifry. Protože $|-10|>1$, není parciální pivotace nutná. Gaussova eliminace vede k matici
\[
\left(
\begin{array}{*{1}ccc}
-10&10^5&10^5\\
0&10^4&10^4
\end{array}
\right).
\]
Zpětná substituce pak vede k řešení
\[
x=0\ \ \hbox{\rm a}\ \ y=1.
\]

Problém s touto soustavou spočívá ve skutečnosti, že první rovnice obsahuje koeficienty, které jsou mnohem větší než koeficienty v druhé rovnici. Lze jej odstranit tím, že změníme ``měřítka", ve kterých počítáme jednotlivé neznámé. V našem případě pomůže, pokud nepočítáme neznámou $y$, ale $y'=1000y$. Místo původní soustavy tak řešíme soustavu
\begin{eqnarray*}
-10x+10y'&=&10^5,\\
x+10^{-3}y'&=&2.
\end{eqnarray*} 

Žádná obecně použitelná metoda pro vyloučení zaokrouhlovacích chyb ale neexistuje.

Problém zaokrouhlovacích chyb zdánlivě vyřeší systémy, které používají exaktní aritmetiku. Jejich problém ale spočívá v mnohem menší rychlosti výpočtů. Je-li nutné řešit soustavu s obrovským počtem rovnic a neznámých, může se stát, že exaktní aritmetika je prakticky nepoužitelná.

Při praktickém řešení soustav lineárních rovnic se lze setkat ještě s problémem jiného druhu. Exaktní řešení soustavy
\begin{eqnarray*}
0,835x+0,667y&=&0,168,\\
0,333x+0,266y&=&0,067
\end{eqnarray*} 
je
\[
x=1\ \ \hbox{\rm a}\ \ y=-1.
\]
Změníme-li nepatrně pravou stranu druhé rovnice na $0,066$, dostaneme soustavu
\begin{eqnarray*}
0,835x+0,667y&=&0,168,\\
0,333x+0,266y&=&0,066,
\end{eqnarray*} 
která má exaktní řešení

\[
x=-666\ \ \hbox{\rm a}\ \ y=834.
\]
O soustavách, u kterých nepatrná změna koeficientů způsobí velkou změnu řešení, říkáme že jsou to \emph{chybně formulované úlohy}. Geometrická příčina tohoto jevu je v našem konkrétním případě následující. Každá rovnice určuje přímku v rovině. Jejich průsečík je řešením soustavy. Směrnice obou přímek jsou téměř stejné. Nepatrný posun jedné z přímek tak způsobí velký posun jejich průsečíku.

Pokud jsou koeficienty soustavy výsledkem nějakého měření, neznáme je nikdy s absolutní přesností. Každý měřící přístroj má nějakou toleranci. Řešení chybně formulované úlohy je nepřijatelně závislé na přesnosti odečtu výsledků měření, která určují koeficienty soustavy. Na takové řešení je lépe se nespoléhat. Nutné je upravit fyzikální model, který k soustavě vedl tak, abychom po úpravě dostali úlohu, která není chybně formulovaná. Exaktní aritmetika v tomto případě nemůže pomoci.

Chybně formulované úlohy mají ještě jeden rys, který je dobré si uvědomit. Zkusme do soustavy
\begin{eqnarray*}
0,835x+0,667y&=&0,168,\\
0,333x+0,266y&=&0,067
\end{eqnarray*}
dosadit $x=-666$ a $y=834$. Dostaneme
\begin{eqnarray*}
0,835\cdot(-666)+0,667\cdot 834-0,168&=&0,\\
0,333\cdot(-666)+0,266\cdot 834-0,067&=&-0,001.
\end{eqnarray*}
Zdá se, že čísla $x=-666$ a $y=834$ soustavě ``téměř" vyhovují. Ve skutečnosti se ale velmi liší od exaktního řešení $x=1$ a $y=-1$. 

\bigskip
\leftline{\bf Gaussova-Jordanova eliminace}

\smallskip\noindent
Gaussova-Jordanova eliminace je upravená Gaussova eliminace, která převádí danou matici do \emph{redukovaného} řádkově odstupňovaného tvaru.

\begin{definition}\label{D:RREF}
Matice $\EE$ tvaru $m\times n$ je v \emph{redukovaném řádkově odstupňovaném tvaru}, jestliže
\begin{itemize}
	\item je v řádkově odstupňovaném tvaru,
	\item první nenulový prvek v každém řádku (tj. každý pivot) se rovná $1$,
	\item všechny prvky nad každým pivotem (v témže sloupci) jsou rovné $0$.
\end{itemize}
\end{definition}

Algoritmus pro Gaussovu-Jordanovu eliminaci získáme úpravou čtvrtého kroku algoritmu pro Gaussovu eliminaci. Ten provedeme v následující podobě:
\begin{itemize}
	\item pokud je na místě $(i,j)$ nenulové číslo $b_{ij}$, vynásobíme $i$-tý řádek číslem $b_{ij}^{-1}$ a poté přičteme ke všem ostatním řádkům různým od $i$-tého řádku vhodné násobky tohoto řádku tak, abychom vynulovali všechny prvky ve sloupci $\BB_{*j}$, různé od pivotu na místě $(i,j)$ (tj. opakovaně používáme třetí elementární úpravu).
\end{itemize}

Gaussova-Jordanova eliminace je náročnější na výpočet než Gaussova eliminace. O kolik náročnější nám říká následující tvrzení.

\begin{proposition}\label{T:GaussJordanCount}
Řešení soustavy $n$ lineárních rovnic o $n$ neznámých, jejíž matice má hodnost $n$, Gaussovou-Jordanovou eliminací a zpětnou substitucí vyžaduje nejvýše
\begin{eqnarray*}
 \frac{1}{2}n^3+\frac12n^2\ \ &\hbox{\rm násobení/dělení, a}\\
 \frac{1}{2}n^3-\frac{1}{2}n&\hbox{\rm sčítání/odčítání}.
\end{eqnarray*}
\end{proposition}

\begin{proof}
Důkaz je podobný důkazu Tvrzení~\ref{T:GaussCount}, proto budeme postupovat rychleji. Matici soustavy označíme $\bAA=(a_{ij})$. Při prvním průběhu hlavního cyklu Gaussovy-Jordanovy eliminace potřebujeme $n$ násobení/dělení při násobení prvního řádku číslem $a_{11}^{-1}$. Vynulování prvku na místě $(2,1)$ vyžaduje dalších $n$ násobení/dělení a $n$ sčítání/odčítání. To musíme udělat se všemi $n-1$ řádky pod prvním řádkem. Celkem tedy první průběh hlavního cyklu vyžaduje
\begin{eqnarray*}
 n+(n-1)n\ \ &\hbox{\rm násobení/dělení, a}\\
 (n-1)n&\hbox{\rm sčítání/odčítání}.
\end{eqnarray*}
Abychom při druhém průběhu hlavního cyklu dostali číslo $1$ na místě $(2,2)$, musíme použít $n-1$ násobení/dělení. Vynulování všech prvků ve druhém sloupci s výjimkou čísla $1$ na místě $(2,2)$ vyžaduje dalších $(n-1)(n-1)$ násobení/dělení a $(n-1)(n-1)$ sčítání/odčítání. Celkem tedy Gaussova-Jordanova eliminace vyžaduje
\begin{eqnarray*}
 \sum_{i=1}^n(i+(n-1)i)=\frac{1}{2}n^3+\frac12n^2\ \ &\hbox{\rm násobení/dělení, a}\\
 \sum_{i=1}^n(n-1)i=\frac{1}{2}n^3-\frac{1}{2}n&\hbox{\rm sčítání/odčítání}.
\end{eqnarray*}\end{proof}

Po skončení Gaussovy-Jordanovy eliminace dostaneme matici
\[
\left(
\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & \cdots & 0 & e_1 \\
0 & 1 & \cdots & 0 & e_2 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
0 & 0 & \cdots & 1 & e_n
\end{array}
\right),
\]
ze které přímo vyčteme řešení $x_i=e_i$ pro $i=1,2,\dots,n$. Zpětnou substituci není nutné v tomto případě provádět. Počet operací nutných pro Gaussovu-Jordanovu eliminaci tak stačí pro řešení soustavy $n$ lineárních rovnic o $n$ neznámých s maticí hodnosti $n$. Srovnání Tvrzení~\ref{T:GaussCount} s Tvrzením~\ref{T:GaussJordanCount} ukazuje, že řešení soustavy Gaussovou-Jordanovou eliminací vyžaduje zhruba o 50\% operací více, než výpočet Gaussovou eliminací následovaný zpětnou substitucí. Proč tedy vůbec o Gaussově-Jordanově eliminaci mluvit? Důvod spočívá v tom, že Gaussova-Jordanova metoda se více hodí pro jiné úlohy než je řešení soustav lineárních rovnic. Dále má určité teoretické výhody, protože platí následující věta, kterou si rovněž dokážeme později.

\begin{proposition}\label{T:EAunique}
Převedeme-li matici $\bAA$ do redukovaného řádkově odstupňovaného tvaru pomocí elementárních řádkových úprav, dostaneme jednoznačně určenou matici $\EE_{\bAA}$.
\end{proposition} 

Výsledkem Gaussovy-Jordanovy eliminace použité na nějakou matici $\bAA$ je tedy jednoznačně určená matice $\EE_{\bAA}$. Narozdíl od výsledku Gaussovy eliminace, ve kterém jsou podle Tvrzení~\ref{T:pivotposition} jednoznačně určená pouze místa pro pivoty.


\chapter{Počítání s maticemi}


Matice stejného tvaru můžeme sčítat a násobit reálným číslem podobně jako vektory stejné dimenze.

\begin{definition}\label{D:algebramatic}
Jsou-li $\bAA=(a_{ij})$ a $\BB=(b_{ij})$ dvě matice stejného tvaru $m\times n$, pak definujeme jejich \emph{součet}
jako matici $\bAA+\BB=(c_{ij})$, kde $c_{ij}=a_{ij}+b_{ij}$ pro libovolné indexy $i=1,2,\dots,m$ a $j=1,2,\dots,n$.

Součin matice $\bAA$ a čísla $k$ definujeme jako matici $k\bAA=(d_{ij})$ tvaru $m\times n$, kde $d_{ij}=ka_{ij}$ pro libovolné indexy $i,j$.
\end{definition}

Zavedeme si také označení $\mathbf{0}_{m\times n}$ pro \emph{nulovou matici} tvaru $m\times n$. Ta má všechny prvky rovné $0$. Je-li tvar nulové matice zřejmý ze souvislostí, budeme ji značit pouze $\mathbf{0}$. Pro libovolnou matici $\bAA=(a_{ij})$ tvaru $m\times n$ označujeme symbolem $-\bAA=(-a_{ij})$ \emph{opačnou matici} k matici $\bAA$.  

\begin{cviceni}\label{C:aritmetikamatic}
Matice $\bAA,\BB,\CC$ jsou stejného tvaru $m\times n$, $k,l$ jsou čísla. Dokažte následující vlastnosti sčítání matic a násobení matic číslem. 
\begin{enumerate}
	\item $(\bAA+\BB)+\CC=\bAA+(\BB+\CC)$,
	\item $\bAA+\BB=\BB+\bAA$, 
	\item $\bAA+\mathbf{0}=\bAA$,
	\item $\bAA+(-\bAA)=\mathbf{0}$,
	\item $(kl)\bAA=k(l\bAA)$,
	\item $k(\bAA+\BB)=k\bAA+k\BB$,
	\item $(k+l)\bAA=k\bAA+l\bAA$,
	\item $1\bAA=\bAA$.
\end{enumerate}
\end{cviceni}

Následující definice je zobecněním vztahu mezi sloupcovým a řádkovým zápisem vektorů.
\begin{definition}
\emph{Transponovaná matice} k matici $\bAA$ tvaru $m\times n$ je matice $\bAA^T=(b_{ij})$ tvaru $n\times m$, kde $b_{ij}=a_{ji}$ pro libovolné indexy $i=1,2,\dots,m$ a $j=1,2,\dots,n$.
\end{definition}

Například
\[
\left(
\begin{array}{ccccc}
1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
1 & 2 & 3 & 8 & 5 \\
2 & 3 & 4 & 5 & 6
\end{array}
\right)^T=
\left(
\begin{array}{ccc}
1 & 1 & 2\\
2 & 2 & 3\\
3 & 3 & 4\\
4 & 8 & 5\\
5 & 5 & 6
\end{array}
\right).
\]

\begin{cviceni}
Dokažte, že pro libovolné matice $\bAA,\BB$ stejného tvaru platí
\begin{itemize}
	\item $(\bAA+\BB)^T=\bAA^T+\BB^T$,
	\item $(k\bAA)^T=k\bAA^T$,
	\item $(\bAA^T)^T=\bAA$.
\end{itemize}
\end{cviceni}


Dále zavedeme názvy pro několik speciálních typů matic. Je-li $\bAA=(a_{ij})$ čtvercová matice řádu $n$, pak říkáme, že prvky $a_{ii}$ pro $i=1,2,\dots,n$ leží na \emph{hlavní diagonále} matice $\bAA$. Ostatní prvky $a_{ij}$, kde $i\ne j$, leží mimo hlavní diagonálu.

\begin{definition}
Symbolem $\II_n$ budeme označovat čtvercovou matici $(a_{ij})$ řádu $n$, která má na hlavní diagonále samé prvky $1$ a mimo hlavní diagonálu samé prvky $0$:
\[
\II_n=
\left(
\begin{array}{cccc}
1 & 0 & \cdots & 0   \\
0 & 1 & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots &  \vdots \\
0 & 0 & \cdots & 1 
\end{array}
\right)
\]
Tuto matici budeme nazývat \emph{jednotková matice} řádu $n$.

Čtvercová matice $\BB=(b_{ij})$ se nazývá \emph{symetrická} matice, jestliže platí $b_{ij}=b_{ji}$ pro libovolné indexy $i,j$, tj. jestliže platí $\bAA^T=\bAA$.

Čtvercová matice $\BB=(b_{ij})$ se nazývá \emph{kososymetrická} matice, jestliže platí $b_{ij}=-b_{ji}$ pro libovolné indexy $i,j$, tj. platí-li $\bAA^T=-\bAA$.
\end{definition}

Základní definicí této kapitoly je definice součinu matic.

\begin{definition}\label{D:soucinmatic}
Je-li $\bAA=(a_{ij})$ matice tvaru $m\times n$ a $\BB=(b_{jk})$ matice tvaru $n\times p$, pak definujeme \emph{součin} matic $\bAA\BB=(c_{ik})$ jako matici tvaru $m\times p$, kde
\[
c_{ik}=\sum_{j=1}^n a_{ij}b_{jk}.
\]
\end{definition}

Podle této definice můžeme násobit pouze takové dvojice matic, u kterých se počet sloupců první matice rovná počtu řádků druhé matice. Stejně jako v případě součtu matic tak ani součin matic není definován pro libovolné dvě matice. 

Prvek na místě $(i,k)$ součinu $\bAA\BB$ se rovná standardnímu \emph{skalárnímu součinu} $i$-tého řádku matice $\bAA$ s $j$-tým sloupcem matice $\BB$. Neformální vyjádření pro způsob výpočtu součinu matic říká, že matice násobíme způsobem ``řádek$\times$sloupec".

\begin{cviceni}\label{C:soucinmatic}
Spočítejte součin několika dvojic matic. Spočítejte oba součiny $\bAA\BB$ a $\BB\bAA$ pro nějaké dvě čtvercové matice stejného řádu. Je násobení matic komutativní, tj. platí $\bAA\BB=\BB\bAA$ pro libovolné dvě matice $\bAA$ tvaru $m\times n$ a $\BB$ tvaru $n\times m$? Platí to pro libovolné dvě čtvercové matice řádu $n$? 
\end{cviceni}

Soustavu (2.1) tak nyní můžeme vyjádřit pomocí součinu matic ve tvaru
\[
\bAA\vex=\veb,
\]
kde $\bAA=(a_{ij})$ je matice soustavy, $\veb=(b_1,\dots,b_m)^T$ je sloupcový vektor pravých stran a $\vex=(x_1,\dots,x_n)^T$ je sloupcový vektor neznámých.

\begin{cviceni}
Je-li $\bAA$ matice tvaru $m\times n$, pak platí
\[
\II_m\bAA=\bAA=\bAA\II_n.
\]
Dokažte.
\end{cviceni}

Jakkoliv vypadá definice součinu matic na první pohled uměle, ve skutečnosti je přirozená a lze ji udůvodnit, skládáme-li zobrazení ve dvoudimenzionálním aritmetickém reálném vektorovém prostoru.

\begin{uloha}
Označme symbolem $f$ zobrazení definované na prostoru $\RRR_2$ předpisem
 \[
f\left(\begin{array}{c}x\\
                     y
       \end{array}\right)=
 \left(\begin{array}{c}ax+by\\
                     cx+dy
       \end{array}\right),                    
\]
kde $a,b,c,d$ jsou reálná čísla. Podobně označíme $g:\RRR_2\to\RRR_2$ zobrazení definované předpisem
 \[
g\left(\begin{array}{c}x\\
                     y
       \end{array}\right)=
 \left(\begin{array}{c}Ax+By\\
                     Cx+Dy
       \end{array}\right),                    
\]
kde $A,B,C,D$ jsou také reálná čísla. Popište, jak vypadá složené zobrazení $g\circ f$.
\end{uloha} 

\begin{reseni}
Všimněte si, že předpis pro zobrazení $f$ můžeme pomocí násobení matic vyjádřit následovně:
\[
f\left(\begin{array}{c}x\\
                     y
       \end{array}\right)=\left(\begin{array}{cc}a&b\\c&d\end{array}\right)\left(\begin{array}{c}x\\
                     y
       \end{array}\right).
\]
Lze říct, že 
$$
\bAA=\left(\begin{array}{cc}a&b\\c&d\end{array}\right)
$$ 
je \emph{matice zobrazení} $f$. Podobně rovnost
\[
g\left(\begin{array}{c}x\\
                     y
       \end{array}\right)=\left(\begin{array}{cc}A&B\\C&D\end{array}\right)\left(\begin{array}{c}x\\
                     y
       \end{array}\right)
\]
ukazuje, že matici
$$
\BB=\left(\begin{array}{cc}A&B\\C&D\end{array}\right)
$$ 
můžeme považovat za matici zobrazení $g$.

Pokusíme se najít podobné maticové vyjádření pro složené zobrazení $g\circ f$. Platí 
 \begin{eqnarray*}
(g\circ f)\left(\begin{array}{c}x\\
                     y
       \end{array}\right)&=& gf\left(\begin{array}{c}x\\
                     y
       \end{array}\right)=
 g\left(\begin{array}{c}ax+by\\
                     cx+dy
       \end{array}\right)=\\
       &=&\left(\begin{array}{c}A(ax+by)+B(cx+dy)\\
                     C(ax+by)+D(cx+dy)\end{array}\right)=\\
       &=&\left(\begin{array}{c}(Aa+Bc)x+(Ab+Bd)y\\
                     (Ca+Dc)x+(Cb+Dd)y\end{array}\right)=\\
       &=&\left(\begin{array}{cc}Aa+Bc&Ab+Bd\\Ca+Dc&Cb+Dd\end{array}\right)\left(\begin{array}{c}x\\
                     y
       \end{array}\right)=\\
       &=&\left(\left(\begin{array}{cc}A&B\\C&D\end{array}\right)
       \left(\begin{array}{cc}a&b\\c&d\end{array}\right)\right)\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right).                           \end{eqnarray*}
       
Výpočet ukazuje, že matice složeného zobrazení $g\circ f$ se rovná součinu $\BB\bAA$ matic zobrazení $g$ a $f$ (v tomto pořadí).                    
\end{reseni}

Následující cvičení udává, kolik aritmetických operací je třeba uskutečnit pro výpočet součinu matic.

\begin{cviceni}
Jsou-li $\bAA, \BB$ dvě čtvercové matice řádu $n$, pak pro výpočet součinu $\bAA\BB$ potřebujeme nejvýše
\begin{eqnarray*}
& n^3&\hbox{\rm násobení/dělení, a}\\
& n^3-n^2&\hbox{\rm sčítání/odčítání}.
\end{eqnarray*}
\end{cviceni}

Násobení a sčítání matic mají řadu vlastností společných s násobením a sčítáním čísel.

\begin{proposition}\label{T:aritmatic}
Jsou-li $\bAA=(a_{ij})$, $\BB=(b_{kl})$ a $\CC=(c_{uv})$ matice, pak platí
\begin{itemize}
	\item $\bAA(\BB+\CC)=\bAA\BB+\bAA\CC$,
	\item $(\bAA+\BB)\CC=\bAA\CC+\BB\CC$,
	\item $(\bAA\BB)\CC=\bAA(\BB\CC)$
\end{itemize}
za předpokladu, že všechny součty a součiny matic v příslušné rovnosti existují.
\end{proposition}

\begin{proof}
Aby existovaly oba součty a všechny tři součiny v první rovnosti, musí být matice $\bAA$ tvaru $m\times n$ a obě matice $\BB,\CC$ musí být tvaru $n\times p$. Ukážeme, že čísla na stejném místě $(i,k)$ v obou maticích $\bAA(\BB+\CC)$ a $\bAA\BB+\bAA\CC$ jsou stejná.

Číslo na místě $(j,k)$ v součtu $\BB+\CC$ se rovná $b_{jk}+c_{jk}$. Prvek na místě $(i,k)$ v součinu $\bAA(\BB+\CC)$ se proto rovná
\[
\sum_{j=1}^n a_{ij}(b_{jk}+c_{jk})= \sum_{j=1}^n (a_{ij}b_{jk}+a_{ij}c_{jk}).
\]

Prvek na místě $(i,k)$ v součinu $\bAA\BB$ se rovná
\[
\sum_{i=1}^n a_{ij}b_{jk}
\]
a prvek na místě $(i,k)$ v součinu $\bAA\CC$ se rovná 
\[
\sum_{i=1}^n a_{ij}c_{jk}.
\]
Proto je prvek na místě $(i,k)$ v součtu $\bAA\BB+\bAA\CC$ rovný
\[
\sum_{i=1}^n a_{ij}b_{jk}+a_{ij}c_{jk}.
\]

Prvky na stejných místech v maticích $\bAA(\BB+\CC)$ a $\bAA\BB+\bAA\CC$ jsou shodné, což dokazuje první rovnost.

Všimněte si, že právě dokázaná distributivita násobení matic vzhledem k jejich sčítání je bezprostředním důsledkem distributivity násobení reálných čísel vzhledem k jejich sčítání.

Pokud jste si udělali celé Cvičení~\ref{C:soucinmatic} tak víte, že násobení matic není komutativní. Druhá rovnost v Tvrzení~\ref{T:aritmatic} tak není důsledkem právě dokázané rovnosti a je nutné ji dokázat zvlášť. Dokažte si ji sami jako další cvičení.

V případě asociativity násobení matic musí být matice $\bAA$ tvaru $m\times n$, $\BB$ tvaru $n\times p$ a matice $\CC$ musí být tvaru $p\times q$. Součin $\bAA\BB$ má potom tvar $m\times p$, jeho prvky si označíme 
\[
d_{ik}=\sum_{j=1}^n a_{ij}b_{jk}.
\] 
Prvek na místě $(i,l)$ v součinu $(\bAA\BB)\CC$ se tak rovná
\[
\sum_{k=1}^p d_{ik}c_{kl}=\sum_{k=1}^p (\sum_{j=1}^n a_{ij}b_{jk})c_{kl}=\sum_{k=1}^p\sum_{j=1}^n (a_{ij}b_{jk})c_{kl}=
\sum_{j=1}^n\sum_{k=1}^p a_{ij}b_{jk}c_{kl}.
\]
Poslední rovnost vyplývá z komutativity sčítání a asociativity násobení reálných čísel.

Matice $\BB\CC=(e_{jl})$ je tvaru $n\times q$. Prvek $e_{jl}$ má podle definice násobení matic vyjádření
\[
e_{jl}=\sum_{k=1}^q b_{jk}c_{kl}.
\] 
Prvek  na místě $(i,l)$ v součinu $\bAA(\BB\CC)$ se tak rovná
\[
\sum_{j=1}^n a_{ij}e_{jl}=\sum_{j=1}^n a_{ij}\sum_{k=1}^q b_{jk}c_{kl}=\sum_{j=1}^n\sum_{k=1}^q a_{ij}(b_{jk}c_{kl})=
\sum_{j=1}^n\sum_{k=1}^q a_{ij}b_{jk}c_{kl}.
\]
Tím je důkaz asociativity násobení dokončen.
\end{proof}

Další dvě cvičení se týkají transponovaných matic.
\begin{cviceni}\label{C:matice}
Matice $\bAA$ má tvar $m\times n$ a matice $\BB$ má tvar $n\times p$. Dokažte, že platí
\begin{itemize}
	\item $(\bAA\BB)^T=\BB^T\bAA^T$
	\item $\bAA(k\BB)=k(\bAA\BB)$ pro libovolné číslo $k$.
\end{itemize}
\end{cviceni}

Změna pořadí matic v součinu $\BB^T\bAA^T$ je nutná kvůli tomu, aby je vůbec bylo možné násobit. 

\begin{cviceni}
Dokažte, že pro každou matici $\bAA$ jsou součiny $\bAA\bAA^T$ a $\bAA^T\bAA$ symetrické matice. Musíte počítat jednotlivé prvky v těchto maticích?
\end{cviceni}

Dříve, než se začneme zabývat strukturou součinu matic, uvedeme ještě jednu definici.

\begin{definition}\label{D:linzavislost}
Jsou-li $\vea$ a $\veb_1,\veb_2,\dots,\veb_k$ vektory stejné dimenze $n$, pak říkáme, že vektor $\vea$ je \emph{lineární kombinací} vektorů $\veb_1,\veb_2,\dots,\veb_k$, jestliže
\[
\vea=t_1\veb_1+t_2\veb_2+\cdots+t_k\veb_k
\]
pro nějaká čísla $t_1,t_2,\dots,t_k$. Těmto číslům říkáme \emph{koeficienty lineární kombinace}. Skutečnost, že vektor $\vea$ je lineární kombinací vektorů $\veb_1,\veb_2,\dots,\veb_k$, vyjadřujeme také slovy, že vektor $\vea$ je \emph{lineárně závislý} na vektorech $\veb_1$, $\veb_2,\dots,\veb_k$.
\end{definition}
 
Vyřešit soustavu lineárních rovnic $\bAA\vex=\veb$ znamená najít (všechna) vyjádření sloupce pravých stran jako lineární kombinace sloupců matice $\bAA$.

\begin{proposition}\label{T:strukturasoucinu} 
Jsou-li $\bAA=(a_{ij})$ matice tvaru $m\times n$ a $\BB=(b_{jk})$ matice tvaru $n\times p$, pak platí
\begin{itemize}
	\item $[\bAA\BB]_{i*}=\bAA_{i*}\BB=\sum_{j=1}^n a_{ij}\BB_{j*}$ pro libovolné $i=1,2,\dots,m$,
	\item $[\bAA\BB]_{*k}=\bAA\BB_{*k}=\sum_{j=1}^n b_{jk}\bAA_{*j}$ pro libovolné $k=1,2,\dots,p$.
\end{itemize}
\end{proposition}

První rovnost pro $i$-tý řádek součinu $\bAA\BB$ říká, že se rovná součinu $i$-tého řádku matice $\bAA$ s maticí $\BB$. Druhá rovnost pak říká, že je lineární kombinací řádků matice $\BB$ s koeficienty v $i$-tém řádku matice $\bAA$. Podobně $k$-tý sloupec v součinu $\bAA\BB$ se rovná součinu matice $\bAA$ s $k$-tým sloupcem matice $\BB$. Rovná se také lineární kombinaci sloupců matice $\bAA$ s koeficienty v $k$-tém sloupci matice $\BB$. 

\smallskip
\begin{proof}
Dokážeme pouze vyjádření sloupců v součinu. Důkaz pro řádky je analogický.

Prvek na místě $(i,k)$ v součinu $\bAA\BB$, tj. $i$-tá souřadnice sloupcového vektoru $[\bAA\BB]_{*k}$, se rovná 
\[
\sum_{j=1}^n a_{ij}b_{jk}.
\] 

Podobně $i$-tá souřadnice sloupcového vektoru $\bAA\BB_{*k}$ se rovná
\[
\sum_{j=1}^n a_{ij}b_{jk}.
\]

Nakonec $i$-tá souřadnice lineární kombinace $b_{1k}\bAA_{*1}+b_{2k}\bAA_{*2}+\cdots+b_{nk}\bAA_{*n}$ se rovná
\[
\sum_{j=1}^n b_{jk}a_{ij}.
\]

Všechna tři čísla jsou stejná, proto se tři uvedená vyjádření pro $k$-tý sloupec součinu $\bAA\BB$ rovnají.
\end{proof}

\bigskip
\leftline{\bf Inverzní matice}

\smallskip\noindent
\begin{definition}\label{D:inverznimatice}
Jsou-li $\bAA$ a $\BB$ dvě čtvercové matice stejného řádu $n$, pak říkáme, že $\BB$ je \emph{inverzní matice} k matici $\bAA$, jestliže platí
\[
\bAA\BB=\II_n.
\]
Pokud existuje inverzní matice k matici $\bAA$, označujeme ji $\bAA^{-1}$. Čtvercová matice $\bAA$ se nazývá \emph{regulární}, jestliže existuje inverzní matice $\bAA^{-1}$. V opačném případě se nazývá \emph{singulární}.
\end{definition}

Inverzní matice tedy může existovat pouze ke čtvercové matici. Jak zjistíme, jestli k dané čtvercové matici $\bAA=(a_{ij})$ existuje inverzní matice $\bAA^{-1}$? A pokud existuje, jak ji spočítáme? Těmito otázkami se budeme nyní zabývat. 

Označíme symbolem $\ee_k$ $k$-tý sloupec jednotkové matice $\II_n$ řádu $n$. Souřadnice vektoru $\ee_k$ se rovnají $0$ s výjimkou $k$-té souřadnice, která se rovná~$1$.

Pokud inverzní matice $\bAA^{-1}=(b_{jk})$ k matici $\bAA$ existuje, musí její $k$-tý sloupec $\bAA^{-1}_{*k}=(b_{1k},b_{2k},\dots,b_{nk})^T$ podle Tvrzení~\ref{T:strukturasoucinu} splňovat rovnosti
\[
\ee_k=[\II_n]_{*k}=[\bAA\bAA^{-1}]_{*k}=\bAA\bAA^{-1}_{*k}=\sum_{j=1}^n \bAA_{*j}b_{jk}.
\]
To znamená, že $k$-tý sloupec $\bAA^{-1}_{*k}$ inverzní matice $\bAA^{-1}$ je řešením soustavy $n$ lineárních rovnic o $n$ neznámých $\bAA\vex=\ee_k$. Abychom inverzní matici $\bAA^{-1}$ vypočítali, musíme vyřešit $n$ soustav lineárních rovnic \[
\bAA\vex=\ee_k\ \ \ \hbox{\rm pro }\ k=1,\dots,n.
\] 

Protože mají soustavy stejnou matici $\bAA$, můžeme je řešit všechny současně pomocí elementárních řádkových úprav matice
\[
[\bAA|\II_n]=[\bAA|\ee_1|\ee_2|\cdots|\ee_n]
\]
tvaru $n\times(2n)$.

Tuto matici převedeme pomocí elementárních řádkových úprav do řádkově odstupňovaného tvaru $[\EE|\BB]$. Matici $\EE$ jsme tedy dostali pomocí elementárních řádkových úprav z matice $\bAA$ a podobně jsme dostali matici $\BB$ pomocí elementárních řádkových úprav z jednotkové matice $\II_n$. Protože jsou všechny elementární řádkové úpravy vratné, dostaneme také jednotkovou matici $\II_n$ zpět z matice $\BB$  pomocí elementárních řádkových úprav. Matice $\II_n$ je v řádkově odstupňovaném tvaru (dokonce v redukovaném řádkově odstupňovaném tvaru) a neobsahuje žádný nulový řádek. Matice $\BB$ má proto hodnost $n$. Speciálně tak matice $\BB$ neobsahuje žádný nulový řádek.

Matice $\BB$ tak obsahuje nějaký nenulový prvek $c$ v posledním řádku. Nechť je v $k$-tém sloupci. Pomocí elementárních řádkových úprav dostaneme z matice $[\bAA|\ee_k]$ -- rozšířené matice soustavy $\bAA\vex=\ee_k$, jejímž řešením je $k$-tý sloupec inverzní matice $\bAA^{-1}$ -- matici $[\EE|\cc]$, kde prvek v posledním řádku posledního sloupce $\cc$ je $c\ne 0$. Pokud inverzní matice $\bAA^{-1}$ existuje, musí být soustava $\bAA\vex=\ee_k$ řešitelná. Matice $\EE$ tak nemůže obsahovat žádný nulový řádek. Protože je v řádkově odstupňovaném tvaru a dostali jsme ji z $\bAA$ pomocí elementárních řádkových úprav, znamená to, že hodnost $r(\bAA)$ matice $\bAA$ se rovná $n$.

Dokázali jsme tak, že pokud inverzní matice $\bAA^{-1}$ existuje, musí platit $r(\bAA)=n$. Naopak, pokud $r(\bAA)=n$, má každá soustava $\bAA\vex=\ee_k$ pro $k=1,\dots,n$ (jednoznačné) řešení podle Věty~\ref{V:obecres}. Inverzní matice $\bAA^{-1}$ proto existuje. Tím jsme dokázali část následující věty.

\begin{theorem}\label{V:existenceinverze}
Předpokládáme, že $\bAA$ je čtvercová matice řádu $n$. Potom je ekvivalentní
\begin{enumerate}
	\item inverzní matice $\bAA^{-1}$ existuje, tj. matice $\bAA$ je regulární,
	\item $r(\bAA)=n$,
	\item Gaussova-Jordanova eliminace převede matici $\bAA$ do matice $\II_n$,
	\item homogenní soustava $\bAA\vex=\mathbf{0}$ má pouze triviální řešení $\vex=\mathbf{0}$.
\end{enumerate}
\end{theorem}


\begin{proof}
Ekvivalenci $1\Leftrightarrow 2$ jsme dokázali před Větou~\ref{V:existenceinverze}.

$2\Rightarrow 3$. Je-li hodnost $r(\bAA)=n$, obsahuje každá matice $\EE$ v řádkově odstupňovaném tvaru, kterou dostaneme z $\bAA$ pomocí elementárních řádkových úprav z matice $\bAA$, celkem $n$ pivotů, všechny sloupce jsou tedy bázové. Protože má $n$ řádků, jsou také všechny řádky nenulové. Použijeme-li Gaussovu-Jordanovu eliminaci, jsou všechny pivoty v $\EE$ rovné $1$ a ostatní prvky matice $\EE$ se rovnají $0$. Matice $\EE$ se proto rovná jednotkové matici $\II_n$.

$3\Rightarrow 4$. Pokud Gaussova-Jordanova eliminace převádí matici $\bAA$ do jednotkové matice $\II_n$, převádí matici $[\bAA|\mathbf{0}]$ -- rozšířenou matici soustavy $\bAA\vex=\mathbf{0}$ -- do matice $[\II_n|\mathbf{0}]$. Soustava $\bAA\vex=\mathbf{0}$ má proto pouze triviální řešení $x_i=0$ pro $i=1,2,\dots,n$.

$4\Rightarrow 2$. Má-li homogenní soustava $\bAA\vex=\mathbf{0}$ pouze triviální řešení, je $r(\bAA)=n$ podle Věty~\ref{T:homo}.

Tím je ekvivalence všech čtyř výroků dokázána. 
\end{proof}

Z úvah před Větou~\ref{V:existenceinverze} také přímo dostaneme algoritmus pro výpočet inverzní matice ke čtvercové matici $\bAA$ řádu $n$, pokud existuje, tj. pokud $r(\bAA)=n$.

\begin{itemize}
	\item Gaussovou-Jordanovou eliminací převedeme matici $[\bAA|\II_n]$ do matice $[\II_n|\BB]$. Potom $\bAA^{-1}=\BB$.
\end{itemize}

V tom případě je totiž $k$-tý sloupec matice $\BB$ řešením soustavy $\bAA\vex=\ee_k$ pro $k=1,2,\dots,n$. Podle Tvrzení~\ref{T:strukturasoucinu} tak platí 
\[
[\bAA\BB]_{*k}=\bAA\BB_{*k}=\ee_k,
\]
což znamená
\[
\bAA\BB=\II_n.
\]

\begin{cviceni}
Spočítejte inverzní matice k několika regulárním maticím. Napište program pro výpočet inverzní matice.
\end{cviceni}

Spočítáme ještě, kolik operací vyžaduje výpočet inverzní matice algoritmem založeným na Gaussově-Jordanově eliminaci.

\begin{proposition}\label{T:InverseCount}
Pro výpočet inverzní matice $\bAA^{-1}$ k regulární matici $\bAA$ řádu $n$ Gaussovou-Jordanovou eliminací je třeba nejvýše
\begin{eqnarray*}
& n^3&\hbox{\rm násobení/dělení, a}\\
& n^3-2n^2+n&\hbox{\rm sčítání/odčítání}.
\end{eqnarray*} 
\end{proposition}

\begin{proof}
Podobně jako v důkazu Tvrzení~\ref{T:GaussJordanCount} spočítáme, že první průběh hlavního cyklu Gaussovy-Jordanovy eliminace vyžaduje
\begin{eqnarray*}
& n+(n-1)n=n^2&\hbox{\rm násobení/dělení, a}\\
& (n-1)(n-1)=n^2-2n+1&\hbox{\rm sčítání/odčítání}.
\end{eqnarray*}
Nižší počet sčítání/odčítání vyplývá z toho, že všechny prvky v prvním sloupci matice $\II_n$ pod prvním řádkem se rovnají $0$. Stejný počet operací je třeba při všech $n$ průbězích hlavního cyklu Gaussovy-Jordanovy eliminace. Odtud ihned vyplývá celkový počet operací. 
\end{proof}

Dokážeme si ještě následující užitečné tvrzení.

\begin{proposition}\label{T:obeinverze}
Jsou-li $\bAA$ a $\BB$ dvě čtvercové matice stejného řádu $n$, pak platí
\[
\bAA\BB=\II_n\ \ \hbox{\rm právě když }\ \BB\bAA=\II_n.
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
Je-li $\bAA\BB=\II_n$, pak pro libovolný nenulový vektor $\vex$ dimenze $n$ platí
\[
\bAA(\BB\vex)=(\bAA\BB)\vex=\II_n\vex=\vex\ne\mathbf{0}.
\]
Musí proto platit $\BB\vex\ne\mathbf{0}$. Homogenní soustava $\BB\vex=\mathbf{0}$ tak má pouze triviální řešení. Podle Věty~\ref{T:homo} platí $r(\BB)=n$ a podle Věty~\ref{V:existenceinverze} je matice $\BB$ regulární. Rovnost $\bAA\BB=\II_n$ můžeme proto vynásobit zprava maticí $\BB^{-1}$ inverzní k $\BB$. Dostaneme
\[
\bAA=\bAA\II_n=\bAA(\BB\BB^{-1})=(\bAA\BB)\BB^{-1}=\II_n\BB^{-1}=\BB^{-1}.
\]
Proto $\BB\bAA=\BB\BB^{-1}=\II_n$.

Opačnou implikaci dokážeme naprosto stejně.
\end{proof}

Poslední tvrzení nám dovoluje ``snadno" vyřešit soustavu $\bAA\vex=\veb$, pokud je matice soustavy $\bAA$ regulární. Stačí soustavu vynásobit zleva inverzní maticí $\bAA^{-1}$. Dostaneme
\[
\vex=\II_n\vex=(\bAA^{-1}\bAA)\vex=\bAA^{-1}(\bAA\vex)=\bAA^{-1}\veb.
\]
Soustava má proto (jediné) řešení $\bAA^{-1}\veb$.

Pohled na Tvrzení~\ref{T:InverseCount} a Tvrzení~\ref{T:GaussCount} ukazuje, proč je toto vyjádření řešení soustavy $\bAA\vex=\veb$ výhodné pouze pro teoretické zkoumání, nikoliv pro praktický výpočet řešení této soustavy. Výpočet součinu $\bAA^{-1}\veb$ vyžaduje
\begin{eqnarray*}
& n^2&\hbox{\rm násobení/dělení, a}\\
& n(n-1)&\hbox{\rm sčítání/odčítání}.
\end{eqnarray*} 
Celkem tak výpočet inverzní matice $\bAA^{-1}$ Gaussovou-Jordanovou metodou a součinu $\bAA^{-1}\veb$ potřebuje
\begin{eqnarray*}
& n^3+n^2&\hbox{\rm násobení/dělení, a}\\
& n^3-n^2&\hbox{\rm sčítání/odčítání}.
\end{eqnarray*} 
Tento výpočet tak vyžaduje zhruba trojnásobný počet operací a tedy trojnásobné množství času než přímý výpočet řešení pomocí Gaussovy eliminace a zpětné substituce.

Je také zajímavé všimnout si, že výpočet inverzní matice k regulární matici řádu $n$ potřebuje zhruba stejně operací jako výpočet součinu dvou čtvercových matic řádu $n$. Na první pohled se zdá být výpočet inverzní matice mnohem náročnější.

Následující cvičení shrnuje základní vlastnosti inverzních matic. Snadno je dokážete za použití poznatků z této kapitoly.

\begin{cviceni}\label{C:soucinregularni}
Dokažte, že pro regulární matice $\bAA, \BB$ stejného řádu $n$ platí
\begin{itemize}
	\item $(\bAA^{-1})^{-1}=\bAA$,
	\item součin $\bAA\BB$ je také regulární matice,
	\item $(\bAA\BB)^{-1}=\BB^{-1}\bAA^{-1}$,
  \item $(\bAA^{-1})^T=(\bAA^T)^{-1}$.
\end{itemize}
\end{cviceni}

Z druhého tvrzení ihned indukcí podle $k$ snadno dokážete, že součin $\bAA_1\bAA_2\cdots\bAA_k$ je regulární matice, jsou-li všechny matice $\bAA_i$ regulární a stejného řadu $n$. V tom případě 
\[
(\bAA_1\bAA_2\cdots\bAA_k)^{-1}=\bAA_k^{-1}\cdots\bAA_2^{-1}\bAA_1^{-1}.
\]

Čtvrté tvrzení pak znamená, že matice transponovaná k regulární matici je opět regulární, a že inverzní matici k $\bAA^T$ dostaneme jako matici transponovanou k $\bAA^{-1}$.

Následující obtížnější cvičení vám ukáže, jak dobře jste část o inverzních maticích zvládli. Je v něm uvedeno mimo jiné, jak rychle spočítat inverzní matici k matici, kterou dostaneme z dané regulární matice $\bAA$ změnou jednoho prvku, pokud již známe inverzní matici $\bAA^{-1}$.

\begin{cviceni} Předpokládáme, že $\bAA=(a_{ij})$ je regulární matice řádu $n$ a $\ee_i$ pro $i=1,2,\dots,n$ je $i$-tý sloupcový vektor jednotkové matice $\II_n$. Dokažte, že platí
\begin{itemize}
	\item součin $\alpha\ee_i\ee_j^T$ je čtvercová matice, která má všechny prvky nulové s výjimkou prvku na místě $(i,j)$, který se rovná číslu $\alpha$,
	\item je-li $\BB=\bAA+\alpha\ee_i\ee_j^T$, tj. $\BB$ se liší od $\bAA$ pouze v prvku na místě $(i,j)$, ke kterému jsme přičetli číslo $\alpha$, a označíme-li dále $\bAA^{-1}=(b_{ij})$, pak
	\[
	\BB^{-1}=(\bAA+\alpha\ee_i\ee_j^T)^{-1}=\bAA^{-1}-\alpha\frac{[\bAA^{-1}]_{*i}[\bAA^{-1}]_{j*}}{1+\alpha b_{ji}},
	\]
pokud je číslo ve jmenovateli nenulové (jde o speciální případ tzv. Shermanovy-Morrisonovy formule),
  \item jsou-li $\cc,\ved$ sloupcové vektory dimenze $n$ takové, že číslo $1+\ved^T\cc\ne 0$, pak
  \[
  (\II_n+\cc\ved^T)^{-1}=\II_n-\frac{\cc\ved^T}{1+\ved^T\cc},
  \] 	
  \item je-li $1+\ved^T\bAA^{-1}\cc\ne 0$, pak platí
  \[
  (\bAA+\cc\ved^T)^{-1}=\bAA^{-1}-\frac{\bAA^{-1}\cc\ved^T\bAA^{-1}}{1+\ved^T\bAA^{-1}\cc}
  \]
  (obecná Shermanova-Morrisonova formule),
  \item jsou-li $\CC, \DD$ matice tvaru $n\times k$ takové, že inverzní matice k matici $\II^k+\DD^T\bAA^{-1}\CC$ existuje, potom
  \[
  (\bAA+\CC\DD^T)^{-1}=\bAA^{-1}-\bAA^{-1}\CC(\II^k+\DD^T\bAA^{-1}\CC)^{-1}\DD^T\bAA^{-1}
  \]
  (tzv. Shermanova-Morrisonova-Woodburyho formule).
\end{itemize}

\end{cviceni}


\bigskip
\leftline{\bf Elementární matice}

\smallskip\noindent
V Tvrzení~\ref{T:strukturasoucinu} jsme ukázali, že každý řádek součinu $\bAA\BB$ je lineární kombinací řádků matice $\BB$. Nyní si ukážeme, že můžeme efekt elementární řádkové úpravy matice $\BB$ docílit také tím, že matici $\BB$ vynásobíme zleva vhodnou regulární maticí. 

\emph{Elementární matice 1. druhu} je čtvercová matice $\EE_{ij}=(a_{uv})$ řádu $m$, kde $a_{ij}=a_{ji}=1$ pro nějaké indexy $i\ne j$, dále $a_{kk}=1$ pro všechna $k\ne i,j$. Všechny ostatní prvky matice $\EE_{ij}$ se rovnají $0$.

Podívejme se, jak vypadají řádky v součinu matic $\EE_{ij}\BB$, kde $\BB$ je libovolná matice tvaru $m\times n$. V $i$-tém řádku matice $E_{ij}$ je jediný nenulový prvek a to na místě $(i,j)$. Podle první části Tvrzení~\ref{T:strukturasoucinu} se $i$-tý řádek součinu $\EE_{ij}\BB$ rovná
\[
[\EE_{ij}]_{i*}\BB=\sum_{k=1}^m a_{ik}\BB_{k*}.
\] 
Protože v $i$-tém řádku matice $\EE_{ij}$ je jediný nenulový prvek $a_{ij}=1$, rovná se $i$-tý řádek součinu $\EE_{ij}\BB$ $j$-tému řádku $\BB_{j*}$ matice $\BB$. 

Podobně ukážeme, že se $j$-tý řádek součinu $\EE_{ij}\BB$ rovná $i$-tému řádku matice $\BB$. Pokud je $k\ne i,j$, je v $k$-tém řádku matice $\EE_{ij}$ jediný nenulový prvek $a_{kk}=1$ na hlavní diagonále. Proto se $k$-tý řádek součinu $\EE_{ij}\BB$ rovná $k$-tému řádku $\BB_{k*}$ matice $\BB$. Součin $\EE_{ij}\BB$ tak dostaneme z matice $\BB$ první elementární řádkovou úpravou prohazující $i$-tý a $j$-tý řádek matice $\BB$.

\emph{Elementární matice 2. druhu} je čtvercová matice $\EE_i(d)=(a_{uv})$ řádu $m$, která má nenulové prvky pouze na hlavní diagonále, prvek $a_{ii}=d\ne 0$, a prvky $a_{kk}=1$ pro $k\ne i$. Podobně jako v případě elementární matice 1. druhu snadno ověříme, že součin $\EE_{i}(d)\BB$ dostaneme z matice $\BB$ tak, že vynásobíme $i$-tý řádek číslem $d$, tedy druhou elementární řádkovou úpravou. 

Je-li $i\ne j$, pak \emph{elementární matice 3. druhu} je čtvercová matice $\EE_{ji}(d)=(a_{uv})$ řádu $m$, která má na hlavní diagonále prvky rovné $1$, a mimo hlavní diagonálu je jediný (případně) nenulový prvek $d$ na místě $(j,i)$. V součinu $\EE_{ji}(d)\BB$ se potom $j$-tý řádek rovná lineární kombinaci $d\EE_{i*}+\EE_{j*}$, tj. součtu $d$-násobku $i$-tého řádku s $j$-tým řádkem matice $\BB$. Všechny ostatní řádky matice $\EE_{ji}(d)\BB$ se rovnají příslušným řádkům matice $\BB$. Součin $\EE_{ji}(d)\BB$ dostaneme z matice $\BB$ třetí elementární řádkovou úpravou.

Pokud v elementární matici 1. druhu $\EE_{ij}$ prohodíme $i$-tý a $j$-tý řádek, dostaneme jednotkovou matici $\II_m$. Matice $\EE_{ij}$ má proto hodnost $m$ a podle Věty~\ref{V:existenceinverze} je regulární.

Podobně také z elementární matice 2. druhu $\EE_i(d)$ dostaneme jednotkovou matici $\II_m$ elementární řádkovou úpravou, při které vynásobíme $i$-tý řádek číslem $d^{-1}\ne 0$. Matice $\EE_i(d)$ je proto také regulární.

A nakonec, z matice $\EE_{ji}(d)$ dostaneme jednotkovou matici $\II_m$ tak, že od $j$-tého řádku odečteme $d$-násobek $i$-tého řádku. Dokázali jsme tak první část následujícího tvrzení.

\begin{proposition}\label{T:elementregular}
Platí, že
\begin{itemize}
	\item elementární matice všech tří druhů jsou regulární, 
	\item inverzní matice k elementární matici je také elementární matice,
	\item čtvercová matice $\PP$ řádu $m$ je regulární právě když ji lze vyjádřit jako součin elementárních matic,
	\item matici $\bAA$ tvaru $m\times n$ dostaneme z matice $\BB$ téhož tvaru posloupností elementárních řádkových úprav právě když $\bAA=\PP\BB$ pro  nějakou regulární matici řádu $m$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
Přímým výpočtem ověříme, že $\EE_{ij}^{-1}=\EE_{ij}$, $\EE_i(d)^{-1}=\EE_i(d^{-1})$ a $\EE_{ji}(d)^{-1}=\EE_{ji}(-d)$.

Součin elementárních matic je regulární podle Cvičení~\ref{C:soucinregularni}, protože každá elementární matice je regulární podle první části tohoto tvrzení.

Je-li naopak matice $\PP$ regulární, má podle Věty~\ref{V:existenceinverze} hodnost $m$. Pomocí elementárních řádkových úprav ji proto můžeme převést do jednotkové matice $\II_m$. To znamená, že existují elementární matice $\EE_1,\EE_2,\dots,\EE_k$ takové, že
\[
\EE_k\cdots\EE_2\EE_1\PP=\II_m.
\]
Protože je každá elementární matice regulární, postupným násobením poslední rovnosti inverzními maticemi $\EE_l^{-1}$ dostaneme rovnost
\[
\PP=\EE_1^{-1}\EE_2^{-1}\cdots\EE_k^{-1}\II_m=\EE_1^{-1}\EE_2^{-1}\cdots\EE_k^{-1}.
\]
Inverzní matice k libovolné elementární matici je opět elementární podle druhé části tohoto tvrzení, poslední rovnost je tak vyjádřením regulární matice $\PP$ ve tvaru součinu elementárních matic.

Pokud dostaneme matici $\bAA$ z matice  $\BB$ pomocí posloupnosti elementárních úprav, platí
\[
\bAA=\EE_k\cdots\EE_2\EE_1\BB.
\]  
pro nějaké elementární matice $\EE_1,\dots,\EE_k$. Podle druhé části tohoto tvrzení je matice $\PP=\EE_k\cdots\EE_2\EE_1$ regulární.

Naopak, je-li $\bAA=\PP\BB$ pro nějakou regulární matici $\PP$, vyjádříme podle třetí části tohoto tvrzení matici $\PP$ jako součin elementárních matic $\PP=\FF_l\cdots\FF_1$. Potom 
\[
\bAA=\PP\BB=\FF_l\cdots\FF_1\BB.
\] 
Matici $\bAA$ tak dostaneme z matice $\BB$ posloupností elementárních řádkových úprav.
\end{proof}

Co se stane, když vynásobíme matici $\bAA$ tvaru $m\times n$ nějakou elementární maticí $\EE$ řádu $n$ \emph{ zprava}? Podle druhé části Tvrzení~\ref{T:strukturasoucinu} víme, že $k$-tý sloupec v součinu $\bAA\EE$ je lineární kombinací sloupců matice $\bAA$ s koeficienty z $k$-tého sloupce matice $\EE$. 

Součin $\bAA\EE_{ij}$ tak dostaneme z matice $\bAA$ prohozením $i$-tého a $j$-tého sloupce matice $\bAA$. Součin $\bAA\EE_i(d)$ dostaneme z matice $\bAA$ vynásobením $i$-tého sloupce číslem $d$. A konečně matici $\bAA\EE_{ji}(d)$ dostaneme z matice $\bAA$ tak, že k $i$-tému sloupci přičteme $d$-násobek $j$-tého sloupce. Násobit matici $\bAA$ zprava elementárními maticemi je totéž jako provádět \emph{elementární sloupcové úpravy} matice $\bAA$. 

Pomocí elementárních řádkových úprav můžeme danou matici $\bAA$ tvaru $m\times n$ zjednodušit do redukovaného řádkově odstupňovaného tvaru $\EE_{\bAA}$. Pro další zjednodušení musíme použít elementární sloupcové úpravy. Jak moc můžeme matici $\bAA$ dále zjednodušit říká následující tvrzení. Ještě dříve si ale řekneme, co je to \emph{blokový tvar matice}.

Je-li $\bAA$ matice tvaru $m\times n$, a $m,n\geq 2$, můžeme řádky matice rozdělit na prvních $r$ řádků a zbylých $n-r$ řádků, je-li $0<r<m$. Podobně můžeme rozdělit sloupce matice na prvních $s$ sloupců a zbylých $n-s$ sloupců. Celá matice $\bAA$ se tak rozpadne do čtyř matic
\[
\bAA=\left(
\begin{array}{cc}
\BB & \CC\\
\DD & \EE
\end{array}
\right),
\]
kde $\BB$ je matice tvaru $r\times s$, $\CC$ je matice tvaru $r\times(n-s)$, $\DD$ je matice tvaru $(m-r)\times s$ a konečně $\EE$ je matice tvaru $(m-r)\times(n-s)$. Tento blokový tvar matic budeme v dalším využívat.


\begin{proposition}\label{T:ranknormal}
Je-li $\bAA$ matice tvaru $m\times n$ a její hodnost $r(\bAA)=r$, pak ji můžeme pomocí elementárních řádkových a sloupcových úprav převést do matice
\[
\NN_r=\left(
\begin{array}{ll}
\II_r & \mathbf{0}_{r\times (n-r)}  \\
\mathbf{0}_{(m-r)\times r)} & \mathbf{0}_{(m-r)\times (n-r)}  
\end{array}
\right),
\]
která obsahuje přesně $r$ prvků rovných $1$ a ostatní prvky se rovnají $0$.

Existují tedy regulární matice $\PP$ řádu $m$ a $\bQQ$ řádu $n$ tak, že $\PP\bAA\bQQ=\NN_r$.
\end{proposition} 

\begin{proof}
Matici $\bAA$ převedem pomocí elementárních řádkových úprav do redukovaného řádkově odstupňovaného tvaru $\EE_{\bAA}$ (Gaussovou-Jordanovou eliminací). 

První nenulový prvek v prvním řádku je pivot $1$, který se nachází řekněme v $j$-tém sloupci. Odečítáním vhodných násobků $j$-tého sloupce od dalších sloupců můžeme vynulovat všechny ostatní prvky v prvním řádku. Zůstane v něm pouze jeden nenulový prvek -- pivot $1$.

Totéž opakujeme s druhým řádkem. Jeho pivot $1$ se nachází řekněme v $k$-tém sloupci, $k>j$. V $k$-tém sloupci je pivot $1$ jediný nenulový prvek. Odečítáním vhodných násobků $k$-tého sloupce od dalších sloupců vynulujeme všechny ostatní prvky v druhém řádku. Prvky v prvním řádku se nezmění, protože prvek v $k$-tém sloupci a prvním řádku (na místě $(1,k)$) se rovná $0$. 

Pokračujeme třetím řádkem, atd. se všemi nenulovými řádky matice $\EE_{\bAA}$. Po skončení těchto elementárních řádkových úprav dostaneme matici, která má v prvních $r$ řádcích jediný nenulový prvek $1$ a všechny ostatní řádky jsou nulové. Tato matice má také přesně $r$ nenulových sloupců. Jsou to bázové sloupce matice $\EE_{\bAA}$. V každém z těchto bázových sloupců je jediný nenulový prvek $1$ na místech pivotů matice $\EE_{\bAA}$.

Pivot v prvním řádku přesuneme na místo $(1,1)$ do prvního sloupce prohozením prvního a $j$-tého sloupce. Podobně prohozením druhého a $k$-tého sloupce dostaneme pivot $1$ v druhém řádku na místo $(2,2)$, atd. 

Podle poslední části Tvrzení~\ref{T:elementregular} existuje regulární matice $\PP$ tak, že $\PP\bAA=\EE_{\bAA}$.
Skutečnost, že posloupnost elementárních sloupcových úprav můžeme vyjádřit pomocí násobení regulární maticí zprava plyne rovněž z poslední části Tvrzení~\ref{T:elementregular}, které použijeme na transponované matice. 
\end{proof}

O maticích $\NN_r$ říkáme, že jsou v \emph{normálním tvaru pro hodnost}. 

\begin{cviceni}
Najděte pro nějakou matici $\bAA$ regulární matice $\PP$ a $\QQ$ takové, že platí $\PP\bAA\QQ=\NN_r$, kde $r=r(\bAA)$.
\end{cviceni}

Tvrzení~\ref{T:ranknormal} říká, že každou matici $\bAA$ můžeme převést pomocí elementárních řádkových a sloupcových úprav do matice $\NN_r$, kde $r$ je hodnost matice $\bAA$. Neříká ale, že neexistuje jiná posloupnost elementárních řádkových a sloupcových úprav, která převede matici $\bAA$ do \emph{jiné} matice $\NN_s$ v normáln ím tvaru pro hodnost.
Tuto možnost vylučuje druhá část následujícího tvrzení.

\begin{proposition}\label{T:pomocne}
Pro matice $\bAA, \NN_r$ a $\NN_s$ tvaru $m\times n$ platí
\begin{itemize}
	\item jsou-li $\NN_r$ a $\NN_s$ matice v normálním tvaru pro hodnost a $\PP\NN_r\QQ=\NN_s$ pro nějaké regulární matice $\PP$ a $\QQ$, pak $r=s$,
	\item pokud $\PP_1\bAA\QQ_1=\NN_r$ a $\PP_2\bAA\QQ_2=\NN_s$ jsou v normálním tvaru pro hodnost a $\PP_1,\QQ_1$, $\PP_2,\QQ_2$ jsou regulární matice, pak $r=s$.
	\end{itemize} 
\end{proposition}

\begin{proof}
Z rovnosti $\PP\NN_r\QQ=\NN_s$ vyplývá rovnost $\PP\NN_r=\NN_s\QQ^{-1}$. Hodnost matice $\PP\NN_r$ se proto rovná hodnosti matice $\NN_s\QQ^{-1}$. Z Tvrzení~\ref{T:strukturasoucinu} a podoby matice $\NN_r$ dostáváme, že prvních $r$ sloupců matice $\PP\NN_r$ se rovná prvním $r$ sloupcům matice $\PP$ a zbývající sloupce matice $\PP\NN_r$ jsou nulové:
\[
\PP\NN_r=[\PP_{*1}|\PP_{*2}|\cdots|\PP_{*r}|\mathbf{0_{m\times(n-r)}}].
\]
Matice $\PP$ je regulární, Gaussovou-Jordanovou eliminací ji proto převedeme do jednotkové matice $\II_m$ podle Věty~\ref{V:existenceinverze}. Přesně stejné elementární řádkové úpravy proto převedou matici $\PP\NN_r$ do matice, která má prvních $r$ sloupců shodných s prvními $r$ sloupci jednotkové matice $\II_m$ a zbylých $n-r$ sloupců jsou nulové sloupce. Proto $r(\PP\NN_r)=r$.

V součinu $\NN_s\QQ^{-1}$ se podle téhož Tvrzení~\ref{T:strukturasoucinu} prvních $s$ řádků rovná prvním $s$ řádkům matice $\QQ^{-1}$ a ostatní řádky matice $\NN_s\QQ^{-1}$ jsou nulové. Proto je hodnost $r(\NN_s\QQ^{-1})\leq s$, neboť v každém nenulovém řádku matice $\NN_s\QQ^{-1}$ je nejvýše jeden pivot. Tím jsme dokázali nerovnost $r=r(\PP\NN_r)=r(\NN_s\QQ^{-1})\leq s$. 

Z rovnosti $\PP\NN_r\QQ=\NN_s$ také vyplývá rovnost $\PP^{-1}\NN_s\QQ^{-1}=\NN_r$. Z právě dokončené části důkazu tak rovněž vyplývá $s\leq r$. Proto $r=s$.

Abychom dokázali druhou část tvrzení, vyjádříme matici $\bAA$ dvěma různými způsoby
\[
\PP_1^{-1}\NN_r\QQ_1^{-1}=\bAA=\PP_2^{-1}\NN_s\QQ_2^{-1},
\]
a tedy
\[
(\PP_2\PP_1^{-1})\NN_r(\QQ_1^{-1}\QQ_2)=\NN_s.
\]
Protože jsou součiny $\PP_2\PP_1^{-1}$ a $\QQ_1^{-1}\QQ_2$ regulární podle Cvičení~\ref{C:soucinregularni}, vyplývá z první části tvrzení rovnost $r=s$.
\end{proof}

Důsledkem Tvrzení~\ref{T:pomocne} je následující důležitá věta.

\begin{theorem}\label{V:rovnosthodnosti}
Pro každou matici $\bAA$ platí 
\[
r(\bAA)=r(\bAA^T),
\]
tj. hodnost matice $\bAA$ se rovná hodnosti matice k ní transponované.
\end{theorem}

\begin{proof}
Označme $r(\bAA)=r$ a $r(\bAA^T)=s$. Podle Tvrzení~\ref{T:ranknormal} existují regulární matice $\PP_1$ a $\QQ_1$, pro které platí 
\[
\PP_1\bAA\QQ_1=\NN_r,
\] 
a regulární matice $\PP_2$ a $\QQ_2$, pro které platí 
\[
\PP_2\bAA^T\QQ_2=\NN_s.
\] 
Pokud první z těchto rovností transponujeme, dostaneme
\[
\QQ_1^T\bAA^T\PP_1^T=\NN_r^T.
\]
Protože obě matice $\NN_s$ a $\NN_r^T$ jsou v normálním tvaru pro hodnost, vyplývá z druhé části předchozího Tvrzení~\ref{T:pomocne}, že $r=s$.
\end{proof}

Hodnost matice $\bAA$ najdeme pomocí elementárních \emph{řádkových} úprav matice $\bAA$. Říká se jí proto také \emph{řádková hodnost} matice $\bAA$. Hodnost transponované matice $\bAA^T$ najdeme pomocí elementárních řádkových úprav matice $\bAA^T$, tj. pomocí elementárních \emph{sloupcových} úprav matice $\bAA$. Hodnost transponované matice $\bAA^T$ se proto také často nazývá \emph{sloupcová hodnost} matice $\bAA$. Poslední Větu~\ref{V:rovnosthodnosti} proto můžeme také vyjádřit slovy: \emph{řádková a sloupcová hodnost každé matice se rovnají.} Jiný důkaz této důležité věty si ukážeme později. Bude založený na následujícím tvrzení.

Vynásobit matici $\bAA$ regulární maticí $\PP$ zleva je totéž, jako udělat posloupnost elementárních řádkových úprav matice $\bAA$. Elementární řádkové úpravy zachovávají lineární vztahy mezi sloupci matic v následujícím smyslu.

\begin{proposition}\label{T:sloupcovevztahy}
Jsou-li $\bAA$ a $\BB$ matice stejného tvaru $m\times n$ a $\BB=\PP\bAA$ pro nějakou regulární matici $\PP$, pak platí
\[
\bAA_{*k}=\sum_{i\ne k}c_i\bAA_{*i}\ \ \ \hbox{\rm právě když }\ \ \BB_{*k}=\sum_{i\ne k}c_i\BB_{*i}.
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
Platí-li 
\[
\bAA_{*k}=\sum_{i\ne k}c_i\bAA_{*i},
\]
vynásobíme tuto rovnost zleva maticí $\PP$. Dostaneme podle Tvrzení~\ref{T:strukturasoucinu} 
\begin{eqnarray*}
\BB_{*k}&=&[\PP\bAA]_{*k}=\PP\bAA_{*k}=\PP\sum_{i\ne k} c_i\bAA_{*i}=\sum_{i\ne k}\PP c_i\bAA_{*i}=\\
{}&=&\sum_{i\ne k}c_i\PP\bAA_{*i}=\sum_{i\ne k}c_i[\PP\bAA]_{*i}=\sum_{i\ne k}c_i\BB_{*i}. 
\end{eqnarray*}

Naopak, platí-li
\[
\BB_{*k}=\sum_{i\ne k}c_i\BB_{*i},
\]
vynásobíme tuto rovnost zleva inverzní maticí $\PP^{-1}$ a postupujeme zcela stejně neboť $\bAA=\PP^{-1}\BB$.
\end{proof}

\bigskip
\noindent{\bf LU faktorizace}
\smallskip

Nyní se budeme zabývat řešením několika soustav $n$ lineárních rovnic o $n$ neznámých $\bAA\vex=\veb_1$, $\bAA\vex=\veb_2,\bAA\vex=\veb_3,\dots$, kde $\bAA$ je \emph{regulární} matice řádu $n$ a $\veb_1,\veb_2,\veb_3,\dots$ jsou různé vektory pravých stran. Všechny soustavy tak mají jednoznačné řešení podle Věty~\ref{V:existenceinverze} a Věty~\ref{V:obecres}. Každou soustavu můžeme vyřešit zvlášť tím, že rozšířenou matici soustavy $[\bAA|\veb_p]$ převedeme Gaussovou eliminací do matice $[\EE|\cc_p]$ v řádkově odstupňovaném tvaru, a následnou zpětnou substitucí.  
Při těchto výpočtech mnoho operací opakujeme. Jde o ty operace, kterými společnou matici všech soustav $\bAA$ převádíme do řádkově odstupňovaného tvaru $\EE$. 

Vyřešíme-li první soustavu $\bAA\vex=\veb_1$, získáme tím znalost matice $\EE$. Ta nám ale při řešení další soustavy $\bAA\vex=\veb_2$ příliš nepomůže. Neznáme totiž vektor $\cc_2$ -- poslední sloupec matice $[\EE|\cc_2]$. Ten závisí spíš na tom, jak probíhá výpočet matice $\EE$, jakými elementárními řádkovými úpravami ji z matice $\bAA$ dostaneme. Stejné elementární řádkové úpravy potom převedou sloupcový vektor $\veb_2$ do vektoru $\cc_2$. Potřebujeme najít způsob, jak uchovat informaci o \emph{průběhu} Gaussovy eliminace, nikoliv pouze o jejím \emph{výsledku}. Rozklad matice $\bAA$ v součin dvou vhodných matic $\LL\UU$ je způsob uchování potřebné informace o průběhu Gaussovy eliminace. Název LU faktorizace pochází z anglických slov \emph{lower (dolní)} a \emph{upper (horní)}. A slova dolní a  horní objasňuje následující definice.

\begin{definition}\label{D:LUmatice}
Čtvercová matice $\bAA=(a_{ij})$ řádu $n$ se nazývá \emph{dolní trojúhelníková} matice, pokud $a_{ij}=0$ pro $i<j$, tj. pokud se prvek $a_{ij}$ nachází \emph{nad} hlavní diagonálou.

Matice $\bAA$ se nazývá \emph{horní trojúhelníková} matice, pokud $a_{ij}=0$ pro $i>j$, tj. pokud se prvek $a_{ij}$ nachází \emph{pod} hlavní diagonálou.
\end{definition}

Pro začátek hledání matic $\LL$ a $\UU$ budeme navíc předpokládat, že v průběhu Gaussovy eliminace použité na matici $\bAA$ se nikdy na místě pro pivot neobjeví číslo $0$. Tento předpoklad znamená, že při Gaussově eliminaci nemusíme použít první elementární řádkovou úpravu prohazující dva řádky. Vystačíme pouze se třetími elementárními řádkovými úpravami, při kterých postupně vždy odečítáme násobky nějakého řádku od všech řádků \emph{pod} ním. Těmto elementárním řádkovým úpravám odpovídá násobení zleva elementárními maticemi třetího druhu $\EE_{ji}(l)$ pro $j>i$. 

Podíváme se, jaké elementární řádkové úpravy potřebujeme k tomu, abychom vynulovali všechny prvky v prvním sloupci matice $\bAA$ pod pivotem $a_{11}\ne 0$. K tomu potřebujeme pro $j=2,\dots,n$ odečíst od $j$-tého řádku $l_{j1}$-násobek prvního řádku, kde $l_{j1}=a_{j1}a_{11}^{-1}$. Tohoto efektu dosáhneme podle Tvrzení~\ref{T:strukturasoucinu} tak, že matici $\bAA$ vynásobíme zleva maticí
\[
\TT_1=\left(\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & 0 & \cdots & 0\\
-l_{21}& 1 & 0 & \cdots & 0\\
-l_{31}& 0 & 1 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
-l_{m1}& 0 & 0 & \cdots & 1
\end{array}\right).
\]
Po prvním průběhu hlavního cyklu Gaussovy eliminace tak dostaneme matici
\[
\TT_1\bAA=
\left(\begin{array}{ccccc}
a_{11} & a_{12} & a_{13} & \cdots & a_{1n}\\
0 & b_{22}& b_{23} & \cdots & b_{2n}\\
0 & b_{32} & b_{33} & \cdots & b_{3n}\\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
0 & b_{n2} & b_{n3} & \cdots & b_{nn}
\end{array}\right).
\]

Podle našeho předpokladu je prvek na místě pro druhý pivot $b_{22}\ne 0$. Gaussova eliminace tedy pokračuje tím, že postupně odečítáme $l_{j2}$-násobky druhého řádku od všech řádků pod ním, kde koeficient $l_{j2}=b_{j2}b_{22}^{-1}$ pro $j=3,\dots,n$. Efekt druhého průběhu hlavního cyklu Gaussovy eliminace dosáhneme tak, že matici $\TT_1\bAA$ vynásobíme zleva maticí
\[
\TT_2=\left(\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & 0 & \cdots & 0\\
0 & 1 & 0 & \cdots & 0\\
0 & -l_{32} & 1 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
0 & -l_{n2} & 0 & \cdots & 1
\end{array}\right).
\]
Po dvou průbězích hlavního cyklu Gaussovy eliminace tak dostaneme matici
\[
\TT_2\TT_1\bAA=
\left(\begin{array}{ccccc}
a_{11} & a_{12} & a_{13} & \cdots & a_{1n}\\
0 & b_{22}& b_{23} & \cdots & b_{2n}\\
0 & 0 & c_{33} & \cdots & c_{3n}\\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
0 & 0 & c_{n3} & \cdots & c_{nn}
\end{array}\right).
\]

Opět $c_{33}\ne 0$ a pokračujeme vynulováním všech prvků matice $\TT_2\TT_1\bAA$ pod pivotem $c_{33}$. Efekt $k$-tého cyklu Gaussovy eliminace dosáhneme pro $k=1,2,\dots n-1$ vynásobením dosud vypočítané matice zleva maticí
\[
\TT_k=\left(\begin{array}{ccccccc}
1 & 0 & \cdots & 0 & 0 & \cdots & 0\\
0 & 1 & \cdots & 0 & 0 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots &\ddots & \vdots\\
0 & 0 & \cdots  & 1 & 0 & \cdots & 0\\
0 & 0 & \cdots  & -l_{k+1,k} & 1 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots &\ddots & \vdots\\
0 & 0 & \cdots & -l_{nk} & 0 & \cdots & 1
\end{array}\right),
\]
kde $-l_{m,k}$ je násobek $k$-tého řádku, který přičítáme k $m$-tému řádku pro $m=k+1,\dots,n$.

Po skončení Gaussovy eliminace tak dostaneme matici
\[
\TT_{n-1}\cdots\TT_2\TT_1\bAA=\EE.
\]
Protože matice $\EE$ je v řádkově odstupňovaném tvaru (a čtvercová), je horní trojúhelníková. Nadále ji tedy budeme značit $\UU=(u_{ij})$. Dostáváme tak rovnost
\[
\bAA=\TT_1^{-1}\TT_2^{-1}\cdots\TT_{n-1}^{-1}\UU.
\]

Přímým výpočtem zjistíme, že
\[
\TT_k^{-1}=\left(\begin{array}{ccccccc}
1 & 0 & \cdots & 0 & 0 & \cdots & 0\\
0 & 1 & \cdots & 0 & 0 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots &\ddots & \vdots\\
0 & 0 & \cdots  & 1 & 0 & \cdots & 0\\
0 & 0 & \cdots  & l_{k+1,k} & 1 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots &\ddots & \vdots\\
0 & 0 & \cdots & l_{nk} & 0 & \cdots & 1
\end{array}\right)
\]
pro $k=1,2,\dots,n-1$. A dalším přímým výpočtem najdeme součin
\[
\TT_1^{-1}\TT_2^{-1}\cdots\TT_{n-1}^{-1}=
\left(\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & 0 & \cdots & 0\\
l_{21}& 1 & 0 & \cdots & 0\\
l_{31}& l_{32} & 1 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
l_{n1}& l_{n2} & l_{n3} & \cdots & 1
\end{array}\right).
\]

Matice $\TT_1^{-1}\TT_2^{-1}\cdots\TT_{n-1}^{-1}$ je tedy dolní trojúhelníková a označíme ji proto $\LL$. Dostáváme tak rozklad $\bAA=\LL\UU$. Tomuto rozkladu říkáme \emph{LU faktorizace} matice $\bAA$. Důležité je podívat se na podobu matice $\LL$. Jakou roli hraje prvek $l_{ij}$, pro $i>j$, při výpočtu matice $\UU=\EE$ Gaussovou eliminací? Po $j-1$ průbězích hlavního cyklu Gaussovy eliminace jsme dostali matici $\TT_{j-1}\cdots\TT_1\bAA$. Při $j$-tém průběhu Gaussovy eliminace vynulujeme prvek na místě $(i,j)$ tím, že od $i$-tého řádku \emph{odečteme} $l_{ij}$-násobek $j$-tého řádku. Číslo $l_{ij}$ je tedy to číslo, které používáme při vynulování prvku na místě $(i,j)$. Prvky matice $\LL$ proto nemusíme zvlášť počítat, vypočítáme je při Gaussově eliminaci. 

\begin{cviceni}
Najděte LU faktorizaci několika matic, pro které LU faktorizace existuje. Napište program pro výpočet LU faktorizace matice.
\end{cviceni} 

Možná někoho z vás napadlo, jak dobře uchovávat informace o poloze čísel $l_{ij}$. Když třetí elementární řádkovou úpravou vynulujeme prvek na místě $(i,j)$, zapíšeme si koeficient $l_{ij}$ na místo $(i,j)$ jiným typem písma, nebo jej zakroužkujeme, aby bylo jasné, že jde o prvek matice $\LL$ a nikoliv matice $\UU$. Následující úloha ukazuje tento postup.

\begin{uloha}
Najděte LU faktorizaci matice
\[
\bAA=\left(
\begin{array}{ccc}
2&2&2\\
4&7&7\\
6&18&22
\end{array}
\right).
\] 
\end{uloha}

\begin{reseni}
Počítáme Gaussovu eliminaci matice $\bAA$. Prvky $l_{ij}$ zapisujeme na příslušná místa tučně:
\[
\bAA=\left(
\begin{array}{ccc}
2&2&2\\
4&7&7\\
6&18&22
\end{array}
\right)\sim
\left(
\begin{array}{ccc}
2&2&2\\
\mathbf{2}&3&3\\
\mathbf{3}&12&16
\end{array}
\right)\sim
\left(
\begin{array}{ccc}
2&2&2\\
\mathbf{2}&3&3\\
\mathbf{3}&\mathbf{4}&4
\end{array}
\right).
\]
Proto $\bAA=\LL\UU$ pro
\[
\LL=
\left(
\begin{array}{ccc}
1&0&0\\
2&1&0\\
3&4&1
\end{array}
\right)\ \ \ \hbox{\rm a }\ \ \
\UU=
\left(
\begin{array}{ccc}
2&2&2\\
0&3&3\\
0&0&4
\end{array}
\right).
\]
\end{reseni}

Pokud již známe LU faktorizaci $\bAA=\LL\UU$, můžeme poměrně snadno vyřešit libovolnou soustavu $\bAA\vex=\veb$. Přepíšeme ji do tvaru
\[
\bAA\vex=\LL(\UU\vex)=\veb
\]
a označíme $\vey=\UU\vex$. Řešení soustavy $\bAA\vex=\veb$ se tak rozpadne na řešení dvou soustav
\[
\LL\vey=\veb\ \ \ \hbox{\rm a }\ \ \UU\vex=\vey. 
\]

Obě soustavy snadno vyřešíme vzhledem k tomu, že obě matice $\LL$ a $\UU$ jsou trojúhelníkové. Soustavu $\LL\vey=\veb$, tj. 
\[
\left(\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & 0 & \cdots & 0\\
l_{21}& 1 & 0 & \cdots & 0\\
l_{31}& l_{32} & 1 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
l_{n1}& l_{n2} & l_{n3} & \cdots & 1
\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}
y_1\\
y_2\\
y_3\\
\vdots\\
y_n
\end{array}\right)=
\left(\begin{array}{c}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
\vdots\\
b_n
\end{array}\right)
\]
\emph{přímou substitucí}
\[
y_1=b_1,\ \ y_2=b_2-l_{21}y_1, \ \ y_3=b_3-l_{31}y_1-l_{32}y_2, \ \ \hbox{\rm atd.}
\]
Obecně můžeme řešení soustavy $\LL\vey=\veb$ vyjádřit ve tvaru
\[
y_1=b_1\ \ \hbox{\rm a }\ \ y_i=b_i-\sum_{k=1}^{i-1}l_{ik}y_k\ \ \hbox{\rm pro }\ i=2,3,\dots,n.
\]

Pokud již známe řešení $\vey$ soustavy $\LL\vey=\veb$, najdeme řešení soustavy $\UU\vex=\vey$ standardní zpětnou substitucí. Označíme-li $\UU=(u_{ij})$
\[
x_n=\frac{y_n}{u_{nn}},\ \ \hbox{\rm a }\ \ x_i=\frac{1}{u_{ii}}\left(y_i-\sum_{k=i+1}^{n}u_{ik}x_k\right)
\ \ \hbox{\rm pro }\ i=n-1,n-2,\dots,1.
\]

Můžete si sami spočítat, že pokud již známe LU faktorizaci $\bAA=\LL\UU$, pak řešení soustavy $\bAA\vex=\veb$ tímto způsobem vyžaduje $n^2$ násobení/dělení a $n^2-n$ sčítání/odečítání. Pokud bychom měli řešit pouze jednu soustavu $\bAA\vex=\veb$, není využití LU faktorizace žádnou velkou výhodou. Pokud ale máme později řešit další soustavu $\bAA\vex=\cc$ s jinou pravou stranou, pomůže nám znalost LU faktorizace urychlit řešení. 

\begin{cviceni}
Najděte nějakou soustavu $\bAA\vex=\veb$, kterou lze vyřešit pouze pomocí třetích elementárních řádkových úprav. Během řešení soustavy Gaussovou eliminací najděte LU faktorizaci matice $\bAA$. S její pomocí vyřešte několik dalších soustav
$\bAA\vex=\cc$.
\end{cviceni} 

\begin{cviceni}
Vypočítejte inverzní matici $\bAA^{-1}$ k regulární matici $\bAA$ řádu $n$ tak, že najdete řešení $n$ soustav
$\bAA\vex=\ee_i$ pro $i=1,2,\dots,n$ pomocí LU faktorizace matice $\bAA$. Srovnejte počet operací, které jsou k tomuto výpočtu potřeba, s počtem operací při výpočtu pomocí Gaussovy-Jordanovy eliminace. 
\end{cviceni}

\begin{cviceni}
Dokažte, že pokud pro čtvercovou matici $\bAA$ řádu $n$ platí $\bAA=\LL\UU$ a
\begin{itemize}
	\item matice $\LL=(l_{ij})$ je dolní trojúhelníková, matice $\UU=(u_{ij})$ je horní trojúhelníková, obě řádu $n$,
	\item $l_{ii}=1$ a $u_{ii}\ne 0$ pro $i=1,2,\dots,n$,
\end{itemize}
pak jsou matice $\LL$ a $\UU$ určené maticí $\bAA$ jednoznačně.
\end{cviceni}

Ne každá regulární matice má LU faktorizaci. Snadno si ověříte, že neexistuje nenulové číslo $u_{11}$, pro které platí
\[
\left(
\begin{array}{cc}
0&1\\
1&1
\end{array}
\right)=
\left(
\begin{array}{cc}
1&0\\
l_{21}&1
\end{array}
\right)
\left(
\begin{array}{cc}
u_{11}&u_{12}\\
0&u_{22}
\end{array}
\right).
\]

Následující cvičení je dost obtížné. Pokud je zkusíte a nezvládnete, můžete najít řešení v části 3.10. v Meyerově učebnici na webu.

\begin{cviceni}
Dokažte, že následující tři tvrzení jsou ekvivalentní:
\begin{itemize}
	\item regulární matice $\bAA=(a_{ij})$ řádu $n$ má LU faktorizaci ve smyslu předchozího cvičení,
	\item v průběhu Gaussovy eliminace použité na matici $\bAA$ se na místě pro pivot nikdy neobjeví číslo $0$, tj. Gaussova eliminace vystačí pouze se třetí elementární řádkovou úpravou,
	\item každá matice 
	\[
	\left(\begin{array}{cccc}
	a_{11}&a_{12}&\cdots & a_{1k}\\
	a_{21}&a_{22}&\cdots & a_{2k}\\
	\vdots &\vdots & \ddots & \vdots\\
	a_{k1} & a_{k2} & \cdots & a_{kk}
	\end{array}\right)
	\]
	je regulární pro $k=1,2,\dots,n$.
\end{itemize}
\end{cviceni}

Nyní si ukážeme, jak rozložit regulární matici, která nemá LU faktorizaci, v součin tří matic -- dolní trojúhelníkové matice, horní trojúhelníkové matice a nějaké matice, které říkáme permutační.

\begin{definition}\label{D:permumatice}
Čtvercová matice $\PP$ řádu $n$ se nazývá \emph{permutační}, můžeme-li ji vyjádřit jako součin elementárních matic prvního druhu a řádu $n$. 
\end{definition}
Každá permutační matice je tedy regulární, neboť je součinem elementárních matic, které regulární jsou.

Ještě si ukážeme vyjádření matice
\[
\TT_k=\left(\begin{array}{ccccccc}
1 & 0 & \cdots & 0 & 0 & \cdots & 0\\
0 & 1 & \cdots & 0 & 0 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots &\ddots & \vdots\\
0 & 0 & \cdots  & 1 & 0 & \cdots & 0\\
0 & 0 & \cdots  & -l_{k+1,k} & 1 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots &\ddots & \vdots\\
0 & 0 & \cdots & -l_{nk} & 0 & \cdots & 1
\end{array}\right),
\]
se kterým se lépe počítá. Označíme
\[
\cc_k=
\left(
\begin{array}{c}
0\\
0\\
\vdots\\
0\\
l_{k+1,k}\\
l_{k+2,k}\\
\vdots\\
l_{nk}
\end{array}
\right)
\]
a ještě připomeneme, že symbolem $\ee_k$ označujeme $k$-tý sloupcový vektor jednotkové matice $\II_n$. Přímým výpočtem potom ověříme, že platí
\[
\TT_k=\II_n-\cc_k\ee_k^T.
\]
Maticím, které můžeme vyjádřit v tomto tvaru, budeme říkat \emph{elementární dolní trojúhelníkové matice}. Připomeňme ještě, že symbolem $\EE_{k+i,k+j}$ označujeme elementární matici prvního druhu. Pro tuto matici platí rovnost
$\ee_k^T\EE_{k+i,k+j}=\ee_k^T$, jak si rovněž snadno ověříme přímým výpočtem. Vzhledem k tomu, že také platí $\EE_{k+i,k+j}^2=\II_n$, dostáváme
\begin{eqnarray*}
&\EE_{k+i,k+j}\TT_k\EE_{k+i,k+j}=\EE_{k+i,k+j}(\II_n-\cc_k\ee_k^T)\EE_{k+i,k+j}=\\
&=\EE_{k+i,k+j}^2-\EE_{k+i,k+j}\cc_k\ee_k^T\EE_{k+i,k+j}=\II_n-(\EE_{k+i,k+j}\cc_k)\ee_k^T.
\end{eqnarray*}

Označíme si $\overline{\cc}_k=\EE_{k+i,k+j}\cc_k$. Potom se matice
\[
\overline{\TT}_k=\EE_{k+i,k+j}\TT_k\EE_{k+i,k+j}=\II_n-\overline{\cc}_k\ee_k^T
\]
liší od matice $\TT_k$  pouze tím, že jsou v ní prohozené prvky $l_{k+i,k}$ a $l_{k+j,k}$. Je to rovněž elementární dolní trojúhelníková matice.
 
Po této přípravě se můžeme vrátit k problému, jak se vypořádat se situací, kdy po proběhnutí $k$ hlavních cyklů Gaussovy eliminace dostaneme v matici $\TT_k\cdots\TT_1\bAA$ na místě $(k+1,k+1)$ pro $k+1$-ní pivot číslo $0$. 
Nyní musíme použít první elementární úpravu prohazující $k+1$-ní řádek s $k+j$-tým řádkem pro nějaké $j>1$. Příslušnou elementární matici prvního druhu si označíme $\EE=\EE_{k+1,k+j}$. Vzhledem k tomu, že $\EE^2=\II_n$ tak dostaneme 
matici
\begin{eqnarray*}
\EE\TT_k\cdots\TT_1\bAA&=&\EE\TT_k\EE^2\TT_{k-1}\EE^2\cdots\EE^2\TT_1\EE^2\bAA=\\
{}&=&(\EE\TT_k\EE)(\EE\TT_{k-1}\EE)\cdots(\EE\TT_1\EE)\EE\bAA=\\
&=&\overline{\TT}_k\overline{\TT}_{k-1}\cdots
\overline{\TT}_1\EE\bAA.
\end{eqnarray*}

Každou z elementárních dolních trojúhelníkových matic $\overline{\TT}_p$, $p=1,\dots,k$ dostaneme z matice $\TT_p$ tak, že v ní prohodíme prvky na místech $(k+1,p)$ a $(k+j,p)$. Součin $\overline{\TT}_k\overline{\TT}_{k-1}\cdots
\overline{\TT}_1$ se proto od součinu $\TT_k\cdots\TT_1$ liší tím, že jsme v prvních $k$ sloupcích prohodili prvky, které se nacházejí v $(k+1)$-ním řádku a $(k+j)$-tém řádku. Není to elementární řádková úprava\,!! Neprohazujeme totiž celý $(k+1)$-ní řádek s celým $(k+j)$-tým řádkem. Prohazujeme pouze ty prvky z obou řádků, které odpovídají multiplikátorům $l_{uv}$.

Poslední výpočet ukazuje, že efekt první elementární řádkové úpravy na matici $\EE\TT_k\cdots\TT_1\bAA$ dosáhneme také tak, že tuto elementární řádkovou úpravu uděláme pouze na matici $\bAA$ a součin elementárních dolních trojúhelníkových matic $\TT_k\cdots\TT_1$ nahradíme součinem jiných elementárních trojúhelníkových matic $\overline{\TT}_k\overline{\TT}_{k-1}\cdots\overline{\TT}_1$.

Pokud tedy v průběhu Gaussovy eliminace musíme několikrát použít první elementární řádkovou úpravu, kterým odpovídají elementární matice prvního druhu $\EE_1,\dots,\EE_r$, pak výsledkem Gaussovy eliminace bude horní trojúhelníková matice
\[
\UU=\widetilde{\TT}_{n-1}\widetilde{\TT}_{n-2}\cdots\widetilde{\TT}_1(\EE_r\cdots\EE_1)\bAA.
\]
Součin dolních elementárních trojúhelníkových matic $\LL=\widetilde{\TT}_{n-1}\widetilde{\TT}_{n-2}\cdots\widetilde{\TT}_1$ je dolní trojúhelníková matice Součin elementárních matic prvního druhu $\PP=\EE_r\cdots\EE_1$ je permutační matice. Dostáváme tak rozklad
\[
\PP\bAA=(\widetilde{\TT}_1^{-1}\widetilde{\TT}_2^{-1}\cdots\widetilde{\TT}_{n-1}^{-1})\UU
\]
Protože inverzní matice k elementárním dolním trojúhelníkovým maticím $\widetilde{\TT}_k=\II_n-\widetilde{\cc}_k\ee_k^T$ se rovnají $\widetilde{\TT}_k^{-1}=\II_n+\widetilde{\cc}_k\ee_k^T$, jsou rovněž elementární dolní trojúhelníkové. Jejich součin $\LL=\widetilde{\TT}_1^{-1}\widetilde{\TT}_2^{-1}\cdots\widetilde{\TT}_{n-1}^{-1}$ je proto dolní trojúhelníková matice.

Dostáváme tak LU faktorizaci $\PP\bAA=\LL\UU$ matice $\PP\bAA$ místo matice $\bAA$, jejíž LU faktorizace nemusí existovat. Praktický postup nalezení permutační matice $\PP$ a LU faktorizace $\PP\bAA=\LL\UU$ si ukážeme v následující úloze. Zdůvodnění správnosti postupu je podobné jako v případě matic, pro které přímo existuje LU faktorizace.

\begin{uloha}
Použijte parciální pivotaci na matici
\[
\bAA=\left(
\begin{array}{cccc}
1&2&-3&4\\
4&8&12&-8\\
2&3&2&1\\
-3&-1&1&-4
\end{array}
\right)
\]
a najděte LU faktorizaci $\PP\bAA=\LL\UU$, kde $\PP$ je příslušná permutační matice.
\end{uloha}

\begin{reseni}
Multiplikátory $l_{uv}$ budeme opět vyznačovat tučně. Abychom po skončení výpočtu mohli rekostruovat matici $\PP$, přidáme si k matici $\bAA$ kontrolní ``sloupec pravých stran" $\vep$, který tvoří různá čísla. Provádíme-li v průběhu Gaussovy eliminace první elementární řádkovou úpravu, prohazujeme nejen prvky příslušné matice, ale i multiplikátory, které si píšeme na příslušná místa stejně jako jsme to dělali v předchozí úloze.
\begin{eqnarray*}
&[\bAA|\veb]=
\left(\begin{array}{ccccc}
1&2&-3&4&1\\
4&8&12&-8&2\\
2&3&2&1&3\\
-3&-1&1&-4&4
\end{array}\right)\sim
\left(\begin{array}{ccccc}
4&8&12&-8&2\\
1&2&-3&4&1\\
2&3&2&1&3\\
-3&-1&1&-4&4
\end{array}\right)\sim\\
&\sim\left(\begin{array}{ccccc}
4&8&12&-8&2\\
\mathbf{1/4}&0&-6&6&1\\
\mathbf{1/2}&-1&-4&5&3\\
\mathbf{-3/4}&5&10&-10&4
\end{array}\right)\sim
\left(\begin{array}{ccccc}
4&8&12&-8&2\\
\mathbf{-3/4}&5&10&-10&4\\
\mathbf{1/2}&-1&-4&5&3\\
\mathbf{1/4}&0&-6&6&1
\end{array}\right)\sim\\
&\sim\left(\begin{array}{ccccc}
4&8&12&-8&2\\
\mathbf{-3/4}&5&10&-10&4\\
\mathbf{1/2}&\mathbf{-1/5}&-2&3&3\\
\mathbf{1/4}&\mathbf{0}&-6&6&1\\
\end{array}\right)\sim
\left(\begin{array}{ccccc}
4&8&12&-8&2\\
\mathbf{-3/4}&5&10&-10&4\\
\mathbf{1/4}&\mathbf{0}&-6&6&1\\
\mathbf{1/2}&\mathbf{-1/5}&-2&3&3\\
\end{array}\right)\\
&\sim\left(\begin{array}{ccccc}
4&8&12&-8&2\\
\mathbf{-3/4}&5&10&-10&4\\
\mathbf{1/4}&\mathbf{0}&-6&6&1\\
\mathbf{1/2}&\mathbf{-1/5}&\mathbf{1/3}&1&3
\end{array}\right).
\end{eqnarray*}

Proto
\[
\LL=\left(\begin{array}{cccc}
1&0&0&0\\
{-3/4}&1&0&0\\
{1/4}&{0}&1&0\\
{1/2}&{-1/5}&{1/3}&1
\end{array}\right),\ \ 
\UU=
\left(\begin{array}{cccc}
4&8&12&-8\\
0&5&10&-10\\
0&0&-6&6\\
0&0&0&1
\end{array}\right)
\]
a
\[ 
\PP=\left(\begin{array}{cccc}
0&1&0&0\\
0&0&0&1\\
1&0&0&0\\
0&0&1&0
\end{array}\right).
\]
\end{reseni}

Máme-li nyní řešit soustavu $\bAA\vex=\veb$, u které neexistuje LU faktorizace matice soustavy $\bAA$, najdeme postupem z předchozí úloha permutační matici $\PP$ a LU faktorizaci $\PP\bAA=\LL\UU$. Potom místo soustavy $\bAA\vex=\veb$ řešíme ekvivalentní (ekvivalentní proto, že $\PP$ je regulární matice) soustavu $\PP\bAA\vex=\PP\veb$. A protože matice $\PP\bAA$ nové soustavy už má LU faktorizaci, můžeme použít dříve uvedený postup.

\begin{cviceni}
Zvolte nějakou soustavu $\bAA\vex=\veb$, jejíž matice $\bAA$ je regulární, ale nemá LU faktorizaci. Najděte matici $\PP$, pro kterou má součin $\PP\bAA$ LU faktorizaci, najděte ji a vyřešte původní soustavu pro několik různých pravých stran $\veb$.
\end{cviceni} 


\bigskip
\noindent{\bf Strassenův algoritmus pro rychlé násobení matic}
\smallskip

Počátkem šedesátých let minulého století dostal ruský matematik Karacuba nápad, jak urychlit násobení čísel. Jeho nápad je velmi jednoduchý. Máme-li vynásobit dvě $n$-místná čísla $x,y$  vyjádřená v soustavě o základu $\beta$, napíšeme si je ve tvaru
\[
x=a\beta^{n/2}+b,\ \ \ y=c\beta^{n/2}+d.   
\]
Po vynásobení dostaneme
\[
x\cdot y=(a\beta^{n/2}+b)(c\beta^{n/2}+d)=ac\beta^n+(ad+bc)\beta^{n/2}+bd.
\]
Pro výpočet součinu tak potřebujeme čtyři násobení a jedno sčítání. Součiny $ac, ad, bc$ a $bd$ jsou součiny $n/2$-místných čísel, která můžeme vynásobit stejně, atd. 

Karacubův algoritmus spočívá v tom, že místo čtyř součinů $ac, ad, bc, bd$ spočítáme pouze tři součiny $ac, bd$ a $(a-b)(d-c)$. Potom platí
\[
x\cdot y=(a\beta^{n/2}+b)(c\beta^{n/2}+d)=ac\beta^n+[(a-b)(d-c)+bd+ac]\beta^{n/2}+bd.
\]
Stejný součin tak spočítáme pomocí $3$ násobení a $4$ sčítání/odčítání. Jednotlivé součiny počítáme stejným způsobem. Pro dostatečně velká $n$ (v literatuře se obvykle uvádí $n\geq 500$) převáží zmenšení počtu násobení nad zvětšeným počtem sčítání/odčítání a Karacubův algoritmus začne být rychlejší.

O několik let později Volker Strassen přišel na to, jak podobným způsobem urychlit násobení velkých matic. Máme-li vynásobit dvě matice
\[
\left(\begin{array}{cc}
a_{11}&a_{12}\\
a_{21}&a_{22}
\end{array}\right)
\left(\begin{array}{cc}
b_{11}&b_{12}\\
b_{21}&b_{22}
\end{array}\right),
\]
a postupujeme-li podle definice, potřebujeme $8$ násobení a $4$ sčítání. Strassen ukázal postup, jak vystačit pouze se $7$ násobeními a $15$ sčítáními/odčítáními. Počítal napřed součty
\begin{eqnarray*}
s_1&=\ \ a_{21}+a_{22},\ \ \ t_1&=\ \ b_{12}-b_{11},\\
s_2&=\ \ s_1-a_{11},\ \ \ \ t_2&=\ \ b_{22}-t_1,\\
s_3&=\ \ a_{11}-a_{21},\ \ \ t_3&=\ \ b_{22}-b_{21},\\
s_4&=\ \ a_{12}-s_2,\ \ \ \ t_4&=\ \ t_2-b_{21}.
\end{eqnarray*}
Poté spočítal $7$ součinů
\begin{eqnarray*}
p_1&=\ \ a_{11}b_{11},\ \ \ p_5&=\ \ s_1t_1,\\
p_2&=\ \ a_{12}b_{21},\ \ \ p_6&=\ \ s_2t_2,\\
p_3&=\ \ s_4b_{22},\ \ \ \ p_7&=\ \ s_3t_3.\\
p_4&=\ \ a_{22}t_4,\ \ \ \ \ \  {}&{}
\end{eqnarray*}
A nakonec opět sčítal 
\begin{eqnarray*}
u_1&=\ \ p_1+p_2,\ \ \ u_5&=\ \ u_4+p_3,\\
u_2&=\ \ p_1+p_6,\ \ \ u_6&=\ \ u_3-p_4,\\
u_3&=\ \ u_2+p_7,\ \ \ u_7&=\ \ u_3+p_5.\\
u_4&=\ \ u_2+p_5,\ \ \ \ \  {}&{}
\end{eqnarray*}

Potom mu vyšlo
\[
\left(\begin{array}{cc}
a_{11}&a_{12}\\
a_{21}&a_{22}
\end{array}\right)
\left(\begin{array}{cc}
b_{11}&b_{12}\\
b_{21}&b_{22}
\end{array}\right)=
\left(\begin{array}{cc}
u_{1}&u_{5}\\
u_{6}&u_{7}
\end{array}\right).
\]




Máme-li vynásobit dvě čtvercové matice $\bAA,\BB$ řádu $n=2^k$, rozdělíme si každou na čtyři čtvercové matice řádu $n/2$ a vynásobíme je předchozím postupem
\[
\bAA=\left(\begin{array}{cc}
\bAA_{11}&\bAA_{12}\\
\bAA_{21}&\bAA_{22}
\end{array}\right),\ \ \
\BB=\left(\begin{array}{cc}
\BB_{11}&\BB_{12}\\
\BB_{21}&\BB_{22}
\end{array}\right).
\]  
Každý ze $7$ součinů matic polovičního řádu $n/2$, které potřebujeme, opět spočítáme Strassenovým algoritmem, atd. Lze ukázat, že Strassenův algoritmus vyžaduje celkem $n^{\log_27}\approx n^{2,807}$ násobení za cenu podstatného zvýšení počtu sčítání/odčítání. Pozdější vylepšení Strassenova algoritmu dokázala snížit počet násobení až na $n^{2,376}$. Někteří matematici vyjadřují domněnku, že lze počet násobení snížit dokonce až na $n^2$, nikdo to ale dosud nedokázal. Praktické experimenty ukazují, že algoritmy Strassenova typu jsou rychlejší než klasický algoritmus vyžadující $n^3$ násobení, již pro násobení matic řádu $100$.

Strassenův algoritmus vyvolal v sedmdesátých letech minulého století velký zájem o hledání ``rychlých" algoritmů pro řešení nejrůznějších úloh.

\chapter{Tělesa}

Dosud jsme se zabývali pouze soustavami lineárních rovnic s reálnými koeficienty. Všechna čísla byla reálná, vektory měly reálné souřadnice, matice měly reálné prvky. Také řešení soustav lineárních rovnic jsme hledali mezi reálnými vektory. Reálná čísla jsou pouze jedním z mnoha číselných oborů. Navíc mají jednu velkou nevýhodu -- nelze s nimi počítat exaktně. Irracionální čísla nelze vyjádřit jinak než pomocí nekonečného desetinného rozvoje a každý výpočetní systém je proto musí zaokrouhlovat. A zaokrouhlování, jak už víme, s sebou přináší problém zaokrouhlovacích chyb.

Pokud počítáme s racionálními čísly a vyjadřujeme je jako zlomky, tak se problému zaokrouhlovacích chyb vyhneme. Můžeme počítat v exaktní aritmetice. Když si projdeme texty dosavadních přednášek, tak zjistíme, že jsme ve skutečnosti nikde nevyužívali předpoklad, že počítáme právě s reálnými čísly. Veškerý dosavadní text zůstane v platnosti i v případě, že se omezíme pouze na počítání s racionálními čísly. Gaussova eliminace a zpětné dosazování budou fungovat zcela stejně, všechna řešení soustavy lineárních rovnic s racionálními koeficienty budou opět racionální čísla, resp. vektory s racionálními souřadnicemi. Má-li nějaká regulární matice pouze racionální prvky, tak také matice k ní inverzní bude tvořena pouze racionálními čísly. Dosud jsme používali pouze operace sčítání/odčítání a násobení/dělení. Množina všech racionálních čísel je na tyto operace \emph{uzavřená}, součet nebo rozdíl dvou racionálních čísel je opět racionální číslo a stejně tak součin nebo podíl racionálních čísel je také racionální číslo. Nikde jsme dosud nepoužívali odmocňování, kde by nám racionální čísla nestačila. Druhá odmocnina ze $2$ totiž racionální není.

Podobně také můžeme místo v oboru reálných čísel počítat ve větším oboru komplexních čísel a všechny dosud získané poznatky zůstanou v platnosti. Například LU faktorizace regulární matice s komplexními prvky bude tvořena dvěma trojúhelníkovými maticemi s komplexními prvky, atd. V případě komplexních čísel by nám nevadilo ani odmocňování. 

Ve skutečnosti vůbec nejde o to, s jakými čísly počítáme, ale o to, jaké algebraické vlastnosti toto počítání, tj. sčítání a násobení, má. Veškeré dosud získané poznatky závisejí na několika vlastnostech těchto operací, které jsou obsahem následující důležité definice.

\begin{definition}\label{D:teleso}
Předpokládáme, že $\TT$ je množina, na které jsou definované dvě operace -- sčítání a násobení. Pokud tyto dvě operace splňují následující podmínky (axiomy), říkáme že množina $\TT$ spolu s těmito operacemi tvoří \emph{těleso.} Jsou to podmínky
\begin{description}
   \item [(A0)] součet $a+b\in\TT$ pro libovolné $a,b\in\TT$,
   \item [(A1)] platí $(a+b)+c=a+(b+c)$ pro libovolné $a,b,c\in\TT$,
   \item [(A2)] platí $a+b=b+a$ pro libovolné dva prvky $a,b\in\TT$,
	 \item [(A3)] existuje prvek $0\in\TT$ takový, že $0+a=a$ pro každé $a\in\TT$,
	 \item [(A4)] ke každému prvku $a\in\TT$ existuje prvek $-a\in\TT$, pro který platí, že $(-a)+a=0$.
\end{description}	 
To jsou všechny axiomy pro sčítání. Axiom (A0) říká, že množina $\TT$ je \emph{uzavřená na sčítání}. Axiom (A1) je \emph{asociativita sčítání}, axiom (A2) je \emph{komutativita sčítání}. Axiomu (A3) říkáme existence  \emph{nulového prvku} nebo také \emph{neutrálního prvku vzhledem ke sčítání} a axiomu (A4) pak existence \emph{opačného prvku vzhledem ke sčítání}.

Následují axiomy pro násobení:
\begin{description}
	\item[(M0)] součin $ab\in\TT$ pro libovolné $a,b\in\TT$,
	\item [(M1)] platí $(ab)c=a(bc)$ pro libovolné $a,b,c\in\TT$,
  \item [(M2)] $ab=ba$ pro libovolné dva prvky $a,b\in\TT$,
	\item [(M3)] existuje prvek $1\in\TT$ takový, že $1a=a$ pro každé $a\in\TT$,
	\item [(M4)] ke každému prvku $0\ne a\in\TT$ existuje prvek $a^{-1}\in\TT$, pro který platí $a^{-1}a=1$.
\end{description}
Axiom (M0) vyjadřujeme slovy, že množina $\TT$ je \emph{uzavřená vzhledem k násobení}, axiomy (M1) a (M2) říkají, že násobení je \emph{asociativní} a \emph{komutativní}. Axiom (M3) je existence \emph{jednotkového prvku} nebo také \emph{neutrálního prvku vzhledem k násobení} a axiom (M4) je axiom existence \emph{inverzního prvku vzhledem k násobení}. 

Obě operace pak spojuje axiom \emph{distributivity}
\begin{description}
	\item[(D)] platí $a(b+c)=ab+ac$ pro libovolné tři prvky $a,b,c\in\TT$. 
\end{description}

A nakonec axiom \emph{netriviality}
\begin{description}
	\item[(N)] $0\ne 1$. 
\end{description}
\end{definition}
V axiomu distributivity jsme použili obvyklou konvenci, že násobení má přednost před sčítáním, pokud pomocí závorek neurčíme jiné pořadí provádění operací. Axiom netriviality říká, že každé těleso má aspoň dva prvky.

Všechny dosavadní poznatky o maticích a řešení soustav lineárních rovnic platí v libovolném tělese $\TT$. Soustavou lineárních rovnic v tělese $\TT$ rozumíme soustavu
\begin{eqnarray*}
a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n&=&b_1,\\
a_{21}x_1+a_{22}x_2+\cdots+a_{2n}x_n&=&b_2,\\
&\vdots &\\
a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+\cdots+a_{mn}x_n&=&b_m,
\end{eqnarray*}
kde jsou všechny koeficienty $a_{ij}, b_k\in\TT$. Z axiomů tělesa a jejich bezprostředních důsledků pak vyplývá, že Gaussova eliminace a zpětná substituce, při kterých všechny výpočty provádíme v tělese $\TT$, vedou k řešením této soustavy, která všechna opět leží v tělese $\TT$.  

Podobně matice s prvky z tělesa $\TT$ je matice $\bAA=(a_{ij})$, kde $a_{ij}\in\TT$. Elementární řádkové úpravy matice s prvky z libovolného tělesa $\TT$ můžeme provádět beze změny. Proto zůstává v platnosti i definice hodnosti matice.
Je-li $\bAA$ regulární matice, pak Gaussova-Jordanova eliminace vede k inverzní matici $\bAA^{-1}$, která má také prvky z tělesa $\TT$. Podobně zůstávají v platnosti i všechny ostatní vlastnosti matic. Stačí pouze vždy na začátku říct, v jakém tělese leží prvky matic, se kterými počítáme.

\begin{proposition}\label{T:otelesech}
V každém tělese $\TT$ platí
\begin{enumerate}
	\item nulový prvek je určený jednoznačně,
	\item opačný prvek $-a$ je prvkem $a\in\TT$ určený jednoznačně,
	\item pro každý prvek $a\in\TT$ platí $-(-a)=a$,
	\item jednotkový prvek je určený jednoznačně,
	\item prvek $a^{-1}$ inverzní k prvku $0\ne a\in\TT$ je prvkem $a$ určený jednoznačně,
	\item pro každý nenulový prvek $a\in\TT$ platí $(a^{-1})^{-1}=a$,
	\item $0a=0$ pro libolný prvek $a\in\TT$,
	\item je-li $ab=0$, pak buď $a=0$ nebo $b=0$,
	\item $(-1)a=-a$ pro každý prvek $a\in\TT$,
	\item rovnice $ax=b$, $a\ne 0$, má vždy právě jedno řešení,
	\item rovnice $c+x=d$ má vždy právě jedno řešení,
	\item z rovnosti $ab=ac$ a předpokladu $a\ne 0$, vyplývá $b=c$,
	\item z rovnosti $a+b=a+c$ plyne $b=c$,
	\item $(-a)(-b)=ab$ pro každé dva prvky $a,b\in\TT$.
\end{enumerate}
\end{proposition} 

\begin{proof}
Všechny důkazy jsou jednoduché, je pouze třeba v každém kroku ukázat, který z axiomů tělesa, případně z již dokázaných důsledků, používáme. 

1. Jsou-li $0$ a $\overline0$ prvky neutrální vzhledem ke sčítání, pak platí
\[
\overline0=0+\overline0=\overline0+0=0.
\]
První rovnost plyne z axiomu (A3), protože $0$ je neutrální vzhledem ke sčítání. Druhá rovnost plyne z (A2) a třetí z (A3), protože také prvek $\overline0$ je neutrální vzhledem ke sčítání.

2. Je-li $b\in\TT$ také prvek opačný k prvku $a$, pak platí
\[
b=0+b=((-a)+a)+b=(-a)+(a+b)=(-a)+0=-a.
\]
První rovnost plyne z (A3), druhá z (A4), třetí z (A1), čtvrtá z (A4) a (A2), neboť prvek $b$ je podle  předpokladu také opačný k $a$. Poslední rovnost plyne opět z (A3) a komutativity (A2).

3. Z rovností
\[
a+(-a)=(-a)+a=0
\]
(první je důsledkem komutativity sčítání (A2) a druhá plyne z (A4)) vyplývá, že prvek $a$ je opačný k prvku $-a$. K prvku $-a$ je ale opačný vzhledem k operaci sčítání také prvek $-(-a)$. Z jednoznačnosti opačného prvku dokázané v bodu 2. vyplývá, že $a=-(-a)$.

Vlastnosti 4., 5. a 6. si můžete stejným způsobem dokázat sami. Všude nahradíte sčítání násobením a použijete odpovídající axiomy pro násobení.

7. Platí
\[
0a=(0+0)a=0a+0a
\]
podle axiomů (A3) a (D). Nyní k oběma stranám přičteme prvek $-(0a)$. Dostaneme
\[
0=-(0a)+0a=-0a+(0a+0a)=(-0a+0a)+0a=0+0a=0a.
\]
První rovnost je důsledkem (A4), druhá je důsledkem předchozího výpočtu, třetí vyplývá z asociativity sčítání (A1), čtvrtá je důsledkem (A4) a poslední plyne z (A3).

8. Je-li $ab=0$ a $a\ne 0$, můžeme tuto rovnost v důsledku axiomu (M4) vynásobit prvkem $a^{-1}$. Dostaneme tak
\[
b=1b=(a^{-1}a)b=a^{-1}(ab)=a^{-1}0=0a^{-1}=0.
\]
První rovnost plyne z (M3), druhá z (M4), třetí z asociativity násobení (M1), čtvrtá je důsledkem předpokladu $ab=0$, pátá plyne z komutativity násobení (M2) a šestou rovnost jsme dokázali v bodě 7.

9. Platí 
\[
0=0a=(-1+1)a=(-1)a+1a=(-1)a+a.
\]
První rovnost plyne z bodu 7. tohoto tvrzení, druhá je axiom (A4), třetí plyne z axiomu distributivity (D) a čtvrtá plyne z (M3). Dokázali jsme tak, že prvek $(-1)a$ je opačný k $a$. V důsledku jednoznačnosti prvku opačného k $a$ dokázané v bodu 2. dostáváme rovnost $(-1)a=-a$.

10. Rovnost $ax=b$ můžeme kvůli předpokladu $a\ne 0$ vynásobit prvkem $a^{-1}$. Dostaneme
\[
x=1x=(a^{-1}a)x=a^{-1}(ax)=a^{-1}b.
\]
Jediným možným řešením rovnice je tedy prvek $x=a^{-1}b$. (Které axiomy a již dokázané vlastnosti jsme použili?) Dosazením $x=a^{-1}b$ do rovnice $ax=b$ zjistíme, že $a^{-1}b$ je skutečně řešením této rovnice.

Body 11., 12. a 13. si můžete dokázat sami.

14. Platí
\[
(-a)(-b)=(-a)((-1)b)=((-a)(-1))b=((-1)(-a))b=(-(-a))b=ab.
\] 
Poslední rovnost vyplývá z bodu 3. 
\end{proof}

V každém tělese můžeme definovat operaci odečítání $a-b=a+(-b)$ a operaci dělení nenulovým prvkem $b$ jako
$a:b=ab^{-1}$.

Známými příklady těles jsou těleso racionálních čísel $\QQ$, těleso reálných čísel $\RR$ a těleso komplexních čísel $\CC$. Ve všech případech počítáme s obvyklými operacemi sčítání a násobení čísel.

\begin{example}\label{P:Z2}
Dvouprvková množina $\{0,1\}$ spolu s operacemi sčítání 
\[
0+0=1+1=0,\ \ \ 0+1=1+0=1,
\] 
a násobení
\[
1\cdot1=1,\ \ \ 0\cdot1=1\cdot0=0\cdot0=0
\]
je také těleso. Je to vlastně počítání \emph{modulo} $2$. Výsledek operace získáme tak, že uděláme napřed obvyklý součet dvou čísel a za výsledek pak vezmeme zbytek při dělení obvyklého součtu číslem $2$. Podobně pro součin. Platnost všech axiomů tělesa můžeme pak ověřit přímo. Toto těleso budeme označovat $\ZZ_2$. 
\end{example}

\begin{example}\label{P:Z3}
Jiné konečné těleso dostaneme, když čísla $\{0,1,2\}$ sčítáme a násobíme \emph{modulo} $3$. Operace sčítání je potom
\[
0+0=1+2=2+1=0,\ 0+1=1+0=2+2=1,\ 0+2=2+0=1+1=2,
\]
a operace násobení je
\[
0\cdot0=0\cdot1=1\cdot0=0\cdot2=2\cdot0=0,\ 1\cdot1=2\cdot2=1,\ 1\cdot2=2\cdot1=2.
\]
Můžete si sami ověřit, že množina $\{0,1,2\}$ s takto definovanými operacemi je těleso. V případě asociativity obou operací a distributivity je třeba vždy ověřit $27$ rovností.
\end{example}

\begin{example}\label{P:Z4}
Množina $\{0,1,2,3\}$ spolu s operacemi sčítání a násobení \emph{modulo} $4$ {\bf není} těleso. Platí v ní totiž $2\cdot2=0$ a přitom $2\ne 0$. To se v žádném tělese nemůže stát podle Tvrzení~\ref{T:otelesech}.8. 
\end{example}

\begin{example}\label{P:GF4}
Čtyřprvkové těleso ale existuje. Nejlépe je počítat s polynomy $\GG\FF(4)=\{0,1,x,x+1\}$ jedné proměnné s koeficienty $0,1$.  Koeficienty považujeme za prvky tělesa $\ZZ_2$. Tyto polynomy pak můžeme sčítat a násobit obvyklým způsobem. Množina $\GG\FF(4)$ je uzavřená na sčítání polynomů, není ale uzavřená na jejich násobení, neboť $(x+1)(x+1)=x^2+(1+1)x+1=x^2+1$. Operaci násobení proto  definujeme \emph{modulo} polynom $x^2+x+1$. To znamená, že obvyklý   součin dvou polynomů vydělíme se zbytkem polynomem $x^2+x+1$ a jako výsledek součinu vezmeme tento zbytek. Potom platí např.
\[

x(x+1)=(x+1)x=1\ \ \ \hbox{\rm a }\ \ (x+1)(x+1)=x.
\]
Zkuste si sami ověřit axiomy tělesa a dokázat, že množina $\GG\FF(4)$ je skutečně těleso.
\end{example}

\begin{example}\label{P:Zn}
Množina $\ZZ_n=\{0,1,2,\dots,n-1\}$ pro $n\geq 2$ spolu s operacemi sčítání a násobení \emph{modulo} $n$ je těleso právě když je $n$ prvočíslo. Toto tvrzení si nebudeme dokazovat. Pokud někdo zná Euklidův algoritmus, tak to zvládne sám. Jediný problém spočívá v důkazu existence inverzního prvku k libovolnému číslu $0\ne x<n$, pokud je $n$ prvočíslo.
Pokud $n$ není prvočíslo, tak $\ZZ_n$ není tělesem z podobného důvodu, kvůli kterému není $\ZZ_4$ těleso.
\end{example}

\begin{example}\label{P:GFq}
Pro každé prvočíslo $p$ a každý exponent $n\geq 1$ existuje právě jedno těleso, které má $p^n$ prvků a žádná jiná tělesa s konečným počtem prvků neexistují. Žádné šestiprvkové těleso tedy neeistuje. Tělesa s počtem prvků $p^n$ pro $n\geq 2$ se konstruují podobně, jako jsme sestrojili čtyřprvkové těleso v Příkladu~\ref{P:GF4}. Vezmeme všechny polynomy (včetně konstantních) stupně menšího než $n$ s koeficienty v tělese $\ZZ_p$. Těch je celkem $p^n$. Na této množině sčítáme obvyklým způsobem a násobíme \emph{modulo {\bf vhodný} polynom} stupně $n$. ``Vhodný" polynom je takový polynom s koeficienty v $\ZZ_p$, který nelze vyjádřit jako součin dvou polynomů stupně menšího než $n$ (analogie prvočísel).
\end{example}

V každém tělese $\TT$ je definovaný součet pouze \emph{dvou} prvků. Chceme-li sečíst tři prvky $a,b,c\in\TT$, musíme pomocí závorek určit, jaké dvojice prvků postupně sčítáme. Jsou dvě možnosti a axiom asociativity sčítání říká, že obě možnosti vedou ke stejnému výsledku. Podobně je tomu i u násobení. V případě součtu (součinu) více než tří prvků je možností způsobu výpočtu ještě více. Následující tvrzení říká, že ani součet (součin) více než tří prvků ve skutečnosti nezávisí na uzávorkování.

\begin{proposition}\label{T:obecnaasociativita}
V každém tělese $\TT$ platí, že součet
\[
a_1+a_2+\cdots+a_n
\]
nezávisí na uzávorkování, které k jeho výpočtu použijeme. 

Podobně ani součin
\[
a_1a_2\cdots a_n
\]
nezávisí na uzávorkování, které k jeho výpočtu použijeme.
\end{proposition} 

\begin{proof}
Budeme postupovat indukcí podle $n$. Důkaz uděláme pouze pro sčítání, pro násobení je zcela stejný. Pro $n=1$ a $n=2$ je tvrzení samozřejmé, pro $n=3$ jde o axiom (A1). 

Nechť je $n\geq 4$. Indukční předpoklad je, že součet méně než $n$ prvků tělesa $\TT$ nezávisí na uzávorkování. Uvažujme nyní dvě různá uzávorkování součtu $a_1+a_2+\cdots+a_n$. Při výpočtu podle prvního uzávorkování je poslední krok součet
\[
(a_1+\cdots+a_k)+(a_{k+1}+\cdots+a_n)
\]
pro nějaké $0<k<n$. V obou závorkách je součet méně než $n$ prvků tělesa $\TT$. Podle indukčního předpokladu je součet v každé z těchto dvou závorek nezávislý na uzávorkování. Nemusíme proto v žádné z obou závorek už vypisovat konkrétní uzávorkování.

Podobně je při výpočtu $a_1+a_2+\cdots+a_n$ podle druhého uzávorkování poslední krok 
\[
(a_1+\cdots+a_l)+(a_{l+1}+\cdots+a_n)
\]
pro nějaké $0<l<n$.

Je-li $k=l$, vedou oba výpočty součtu $a_1+a_2+\cdots+a_n$ ke stejnému součtu v posledním kroku a tedy také ke stejnému výsledku. Pokud je $k\ne l$, můžeme předpokládat, že např. $k<l$. Opět podle indukčního předpokladu můžeme napsat první výpočet jako
\[
(a_1+\cdots+a_k)+((a_{k+1}+\cdots+a_l)+(a_{l+1}+\cdots+a_n)).
\]
Podobně druhý výpočet můžeme napsat ve tvaru
\[
((a_1+\cdots+a_k)+(a_{k+1}+\cdots+a_l))+(a_{l+1}+\cdots+a_n).
\]
Oba výpočty tak vedou ke stejnému výsledku podle axiomu (A1).
\end{proof}

Vlastnosti těles hodně závisí na následujícím číselném parametru těles.

\begin{definition}\label{D:charakteristika}
Existuje-li kladné celé číslo $n$ takové, že v tělese $\TT$ platí
\[
\underbrace{1+1+\cdots+1}_{n}=0,
\]
pak nejmenší takové kladné číslo nazýváme \emph{charakteristika} tělesa $\TT$.

Pokud žádné takové kladné celé číslo $n$ neexistuje, tak říkáme, že těleso $\TT$ má \emph{charakteristiku} $0$.
\end{definition}

\begin{theorem}\label{V:charakteristika}
Charakteristika každého tělesa je buď \,$0$ nebo prvočíslo.
\end{theorem}

\begin{proof}
Jestliže charakteristika tělesa $\TT$ není rovná $0$, pak existuje nějaké kladné celé číslo $n\geq 2$, pro které platí
\[
\underbrace{1+1+\cdots+1}_{n}=0.
\]
Jestliže je $n$ složené číslo, platí $n=kl$ pro nějaká kladná celá čísla $k,l<n$. V důsledku axiomu distributivity (D) platí
\[
(\underbrace{1+1+\cdots+1}_{k})(\underbrace{1+1+\cdots+1}_{l})=\underbrace{1+1+\cdots+1}_{kl=n}=0.
\]
Podle Tvrzení~\ref{T:otelesech}.8 může být součin dvou prvků v tělese rovný $0$ pouze pokud je aspoň jeden z činitelů rovný $0$. Proto je buď
\[
\underbrace{1+1+\cdots+1}_{k}=0
\]
nebo
\[
\underbrace{1+1+\cdots+1}_{l}=0.
\]
V každém případě nemůže být složené číslo $n\geq 2$ nejmenším kladným celým číslem, pro které platí
\[
\underbrace{1+1+\cdots+1}_{n}=0.
\] 
Protože je $1\ne 0$ podle axiomu netriviality (N), musí být nejmenší takové číslo větší nebo rovné $2$ a proto musí být prvočíslem.
\end{proof}

\begin{cviceni}
Zjistěte charakteristiky těles $\ZZ_2$, $\ZZ_3$, $\QQ$, $\RR$ a $\CC$. Jakou má charakteristiku konečné těleso, které má $p^n$ prvků?
\end{cviceni}

Konečná tělesa, zejména tělesa charakteristiky $2$, hrají zcela základní roli v teorii \emph{samoopravných kódů}, o kterých si řekneme více v některé z příštích kapitol. V této kapitole si ukážeme aplikaci v oblasti kryptologie. Ještě předtím jednu definici.

\begin{definition}\label{D:vandermond}
Je-li $\TT$ těleso a $x_0,x_1,\dots,x_{n-1}\in\TT$, pak matici
\[
\left(\begin{array}{ccccc}
1&x_0&x_0^2&\cdots&x_0^{n-1}\\
1&x_1&x_1^2&\cdots&x_1^{n-1}\\
1&x_2&x_2^2&\cdots&x_2^{n-1}\\
\vdots &\vdots &\vdots &\ddots &\vdots\\
1&x_{n-1}&x_{n-1}^2&\cdots&x_{n-1}^{n-1}\\
\end{array}\right)
\]
nazýváme \emph{Vandermondova} matice určená prvky $x_0,x_1,\dots,x_{n-1}\in\TT$.
\end{definition}

Základní vlastnost Vandermondových matic je obsahem následujícího tvrzení, které si dokážeme později.

\begin{proposition}\label{T:vandermond}
Vandermondova matice určená prvky $x_0,x_1,\dots,x_{n-1}\in\TT$ je regulární právě když jsou prvky $x_0,x_1,\dots,x_{n-1}$ navzájem různé.
\end{proposition}


\bigskip
\noindent{\bf Secret sharing}
\smallskip

Secret sharing, česky je asi nejvhodnější výraz \emph{sdílení klíče}, je metoda, jak nějakou informaci rozdělit mezi $n\geq 2$ subjektů tak, aby ji mohlo rekonstruovat libovolných $k\leq n$ subjektů, ale žádných $k-1$ subjektů. Ukážeme si \emph{Shamirovo schéma} pro sdílení klíče. Americký matematik Adi Shamir se proslavil především spoluautorstvím návrhu nejčastěji používaného systému šifrování s veřejným klíčem RSA. Písmeno \emph{S} je v názvu právě kvůli Adi Shamirovi. 

Shamirovo schéma pro sdílení klíče závisí na následujícím tvrzení, které je podstatným zobecněním Úlohy 1.1.

\begin{proposition}\label{T:interpolace}
Buď $\TT$ libovolné těleso obsahující aspoň $n\geq 2$ prvků. Nechť $x_0,x_1,\dots,x_{n-1}$ je $n$ navzájem různých prvků tělesa $\TT$. Dále předpokládáme, že $b_0,b_1,\dots,b_{n-1}$ jsou libovolné prvky tělesa $\TT$. Potom existuje právě jedna funkce $f:\TT\to\TT$ definovaná předpisem
\[
f(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots+a_{n-1}x^{n-1}=\sum_{i=0}^{n-1}a_ix^i,
\]
kde koeficienty $a_0,a_1,\dots,a_{n-1}\in\TT$ a hodnotu $f(x)$ počítáme v tělese $\TT$, pro kterou platí
\[
f(x_i)=b_i\ \ \hbox{\rm pro každé }\ i=0,1,\dots,n-1.
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
Pro každé $i=0,1,\dots,n-1$ musí neznámé koeficienty $a_0,a_1,\dots,$ $a_{n-1}$ splňovat lineární rovnici
\[
a_0+a_1x_i+a_2x_i^2+\cdots+a_{n-1}x_i^{n-1}=b_i.
\]
Hledané koeficienty $a_0,a_1,\dots,a_{n-1}$ tak musí vyhovovat soustavě $n$ lineárních rovnic o $n$ neznámých
\begin{eqnarray*}
a_0+a_1x_0+a_2x_0^2+\cdots+a_{n-1}x_0^{n-1}&=&b_0\\
a_0+a_1x_1+a_2x_1^2+\cdots+a_{n-1}x_1^{n-1}&=&b_1\\
                                           &\vdots&\\
a_0+a_1x_{n-1}+a_2x_{n-1}^2+\cdots+a_{n-1}x_{n-1}^{n-1}&=&b_{n-1}.
\end{eqnarray*}

Matice této soustavy je Vandermondova matice určená prvky $x_0,x_1,\dots,$ $x_{n-1}$. Podle Tvrzení~\ref{T:vandermond} je matice soustavy regulární. Podle Věty~\ref{V:obecres} má tato soustava právě jedno řešení $a_0,a_1,\dots,a_{n-1}$.
\end{proof}

Funkce $f(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots+a_{n-1}x^{n-1}$ se nazývá \emph{polynom} s koeficienty v tělese $\TT$. Právě dokázané tvrzení tak říká, že existuje právě jeden polynom stupně $n-1$ s koeficienty v tělese $\TT$, který má předepsané hodnoty v $n$ různých bodech.

Jak využijeme Tvrzení~\ref{T:interpolace} k rozdělení nějaké informace mezi $n$ subjektů tak, aby ji mohlo rekonstruovat libovolných $k\leq n$ subjektů, ale žádných $k-1$ subjektů nemohlo získat žádnou relevantní informaci?

Zvolíme nějaké kódování možných informací pomocí prvků nějakého konečného tělesa $\TT$, např. tělesa $\ZZ_p$, kde $p$ je dostatečně velké prvočíslo.  Pokud je informací, kterou chceme sdílet, třeba čtyřmístný PIN, stačí zvolit $p=10007$, za předpokladu že $n<10007$. Sdílené informaci odpovídá nějaký prvek $a_0\in\TT$. Dále vybereme zcela náhodně koeficienty $a_1,a_2,\dots,a_{k-1}\in\TT$. Dostaneme tak následující polynom stupně $k-1$ s koeficienty v tělese $\TT$
\[
f(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots+a_{k-1}x^{k-1}.
\]
Všimněte si, že $f(0)=a_0$. Sdílenou informaci tak známe, pokud známe polynom $f(x)$. Nyní zcela náhodně vybereme $n$ navzájem různých \emph{nenulových} prvků $x_0,x_1,\dots,$ $x_{n-1}\in\TT$. Subjektu $i$ přidělíme informaci $x_i\in\TT$ a $b_i=f(x_i)\in\TT$ pro $i=0,1,\dots,n-1$. 

Pokud se sejde $k$ subjektů, pak z jejich hodnot $x_i$ a $b_i=f(x_i)$ můžeme rekonstruovat polynom $f$, neboť je to polynom stupně $k-1$, u kterého známe hodnoty v $k$ různých bodech, a takový polynom je podle Tvrzení~\ref{T:interpolace} pouze jeden, tj. $f$. Absolutní člen tohoto polynomu je pak sdílená informace.

A co když se sejde pouze $k-1$ subjektů? Nemohou získat společně aspoň částečnou informaci o prvku $a_0\in \TT$? Pokud známe pouze $k-1$ hodnot $x_i$ a $b_i$, můžeme si k nim přidat libovolný prvek $b\in\TT$ a považovat jej za hodnotu hledaného polynomu v bodě $0$. Podle Tvrzení~\ref{T:interpolace} existuje právě jeden polynom $g$ stupně $k-1$ s koeficienty v tělese $\TT$, který má předepsané hodnoty $b_i$ v $k-1$ bodech $x_i$ a hodnotu $b$ v bodě $0$. Zde využíváme předpokladu, že všechny prvky $x_0,x_1,\dots,x_{n-1}\in\TT$ jsou různé a nenulové. Pro každou možnou hodnotu sdílené informace $b$ tak existuje právě jeden polynom $g$, který má absolutní člen rovný $b$ a předepsané hodnoty $b_0,b_1,\dots,b_{n-1}\in\TT$ v  $k-1$ bodech $x_0,x_1,\dots,x_{n-1}\in\TT$. Všechny možné hodnoty absolutního členu $b$ jsou tedy stejně pravděpodobné a ze znalosti $k-1$ hodnot $x_i$ a $b_i$ tak nemůžeme získat žádnou relevantní informaci o prvku $a_0\in\TT$.  

\begin{cviceni}
Rozdělte informaci o čtyřmístném PINu mezi tři kamarády tak, aby žádný z nich PIN neznal, ale každá dvojice jej mohla vypočítat. Napište program pro výpočet PINu ze znalosti informací, které má libovolná dvojice k dispozici. Zkuste navrhnout vlastní schema pro sdílení informace o PINu.
\end{cviceni}



\chapter{Vektorové prostory}

V předchozí kapitole jsme podstatným způsobem rozšířili naši představu o tom, co je to číslo. Nadále jsou pro nás důležité především vlastnosti operací sčítání a násobení čísel, o kterých pouze předpokládáme, že splňují podmínky Definice~\ref{D:teleso}. Samotná čísla tak důležitá nejsou. 

Podobně nyní rozšíříme pojem vektoru tak, aby jeho souřadnice mohly pocházet z libovolného tělesa $\TT$. Následující definice bezprostředně zobecňuje Definici~\ref{D:realvektory}.

\begin{definition}\label{D:vektor}
Předpokládáme, že $\TT$ je nějaké těleso. \emph{Vektor} dimenze $n$ nad tělesem $\TT$ je uspořádaná $n$-tice  $(x_1,x_2,\dots,x_n)$ prvků tělesa $\TT$. Číslo $x_i$ nazýváme $i$-tá \emph{souřadnice} tohoto vektoru. Jsou-li vektory $(x_1,x_2,\dots,x_n)$ a $(y_1,y_2,\dots,y_n)$ stejné dimenze $n$ a nad tělesem $\TT$, pak jejich \emph{součtem} rozumíme vektor
\[
(x_1,x_2,\dots,x_n)+(y_1,y_2,\dots,y_n)=(x_1+y_1,x_2+y_2,\dots,x_n+y_n).
\]
Součet dvou vektorů dimenze $n$ nad tělesem $\TT$ je tedy opět vektor dimenze $n$ nad tělesem $\TT$.

Je-li $a\in\TT$, pak \emph{součinem} prvku $a$ a vektoru $(x_1,x_2,\dots,x_n)$ rozumíme vektor
\[
a(x_1,x_2,\dots,x_n)=(ax_1,ax_2,\dots,ax_n).
\]
Součin prvku $a\in\TT$ a vektoru dimenze $n$ nad tělesem $\TT$ je proto opět vektor dimenze $n$ nad tělesem $\TT$.

Množinu všech vektorů dimenze $n$ nad tělesem $\TT$ spolu s právě definovanými operacemi sčítání vektorů a násobení vektoru prvkem tělesa $\TT$ nazýváme \emph{aritmetický vektorový prostor} dimenze $n$ nad tělesem $\TT$. Označovat jej budeme $\TTT^n$.  
\end{definition}

Sčítání vektorů stejné dimenze nad tělesem $\TT$ a jejich násobení prvky z tělesa $\TT$ má řadu vlastností společných se sčítáním a násobením prvků tělesa $\TT$. Můžete si to snadno ověřit v následujícím cvičení.

\begin{cviceni}
Dokažte, že v aritmetickém vektorovém prostoru $\TTT^n$ nad tělesem $\TT$ pro libovolné tři vektory $\vex,\vey,\vez\in\TTT^n$ a prvky $a,b\in\TT$ platí
\begin{enumerate}
	\item $\vex+(\vey+\vez)=(\vex+\vey)+\vez$,
	\item $\vex+\vey=\vey+\vex$,
	\item pro \emph{nulový vektor} $\mathbf{0}=\underbrace{(0,0,\dots,0)}_{n}$ platí $\mathbf{0}+\vex=\vex$,
	\item je-li $\vex=(x_1,x_2,\dots,x_n)$ a označíme-li $-\vex=(-x_1,-x_2,\dots,-x_n)$ \emph{opačný vektor} k vektoru $\vex$, pak platí $(-\vex)+\vex=\mathbf{0}$,
	\item $1\vex=\vex$,
	\item $a(b\vex)=(ab)\vex$,
	\item $(a+b)\vex=a\vex+b\vex$,
	\item $a(\vex+\vey)=a\vex+a\vey$.
\end{enumerate}
\end{cviceni}

Pokud se vrátíte ke Cvičení~\ref{C:aritmetikamatic}, tak zjistíte, že sčítání reálných matic tvaru $m\times n$ a násobení těchto matic reálnými čísly má zcela stejné vlastnosti. Stejné vlastnosti má také sčítání matic tvaru $m\times n$ s prvky z tělesa $\TT$ a jejich násobení prvky tělesa $\TT$. 

Existuje řada dalších příkladů množin, jejichž prvky lze sčítat a násobit prvky nějakého tělesa a tyto operace mají vlastnosti vyčíslené v předchozím cvičení. Podobně jako v případě těles není důležitá konkrétní podoba prvků těchto množin, ale algebraické vlastnosti operací sčítání a násobení prvky tělesa $\TT$. Následující důležitá definice shrnuje vlastnosti počítání s vektory a maticemi, které považujeme za důležité.

\begin{definition}\label{D:vectorspace}
Předpokládáme, že $\TT$ je těleso. Dále předpokládáme, že $\VVV$ je nějaká množina, na které je definovaná operace sčítání a násobení prvků tělesa $\TT$ s prvky množiny $\VVV$. Pokud tyto operace splňují následující podmínky, pak říkáme, že množina $\VVV$ spolu s těmito operacemi tvoří \emph{vektorový prostor nad tělesem} $\TT$. Podmínky pro sčítání jsou
\begin{description}
 	 \item [(A0)] součet $\vex+\vey\in\VVV$ pro libovolné prvky $\vex,\vey\in\VVV$,
   \item [(A1)] platí $(\vex+\vey)+\vez=\vex+(\vey+\vez)$ pro libovolné $\vex,\vey,\vez\in\VVV$,
   \item [(A2)] platí $\vex+\vey=\vey+\vex$ pro libovolné dva prvky $\vex,\vey\in\VVV$,
	 \item [(A3)] existuje prvek $\mathbf{0}\in\VVV$ takový, že $\mathbf{0}+\vex=\vex$ pro každý prvek $\vex\in\VVV$,
	 \item [(A4)] ke každému prvku $\vex\in\VVV$ existuje prvek $-\vex\in\VVV$, pro který platí, že $(-\vex)+\vex=\mathbf{0}$.
\end{description}	 
Dále následují axiomy pro násobení prvků tělesa $\TT$ s prvky množiny $\VVV$:
\begin{description}
	\item[(N0)] součin $a\vex\in\VVV$ pro libovolné prvky $a\in\TT$ a $\vex\in\VVV$,
	\item[(N1)] platí $1\vex=\vex$ pro jednotkový prvek $1\in\TT$ a libovolný prvek $\vex\in\VVV$,
	\item[(N2)] platí $a(b\vex)=(ab)\vex$ pro libovolné dva prvky $a,b\in\TT$ a každý prvek $\vex\in\VVV$,
	\item[(N3)] platí $(a+b)\vex=a\vex+b\vex$  pro libovolné dva prvky $a,b\in\TT$ a každý prvek $\vex\in\VVV$,
	\item[(N4)] platí $a(\vex+\vey)=a\vex+a\vey$ pro libovolný prvek $a\in\TT$ a každé dva prvky $\vex,\vey\in\VVV$.
\end{description}
Prvky vektorového prostoru $\VVV$ nazýváme také \emph{vektory} a prvkům tělesa $\TT$ v takovém případě říkáme  \emph{skaláry}.	 
\end{definition}

Axiomy pro sčítání prvků vektorového prostoru jsou zcela stejné jako axiomy pro sčítání v nějakém tělese. Další komentář nepotřebují. Naproti tomu axiomy pro násobení skalárů s vektory jsou zcela jiné než axiomy pro násobení prvků nějakého tělesa. Především je třeba si uvědomit, že není definován součin dvou vektorů, ale součin skaláru a vektoru (v tomto pořadí!). Součin vektoru se skalárem $\vex a$ jsme \emph{nedefinovali}. Proto také nemá smysl mluvit o komutativitě násobení ve vektorovém prostoru -- jeden z obou součinů prostě nemá smysl. Ze stejného důvodu jsme museli uvést dva různé axiomy distributivity (N3) a (N4). Axiom asociativity násobení ve vektorovém prostoru (N2) je také třeba upravit kvůli jinému charakteru násobení ve vektorovém prostoru. A nakonec axiom (N1) říká, že jednotkový prvek tělesa $\TT$ je neutrální vzhledem k násobení ve vektorovém prostoru. 

Stejně jako v případě těles nejdříve uvedeme několik bezprostředních důsledků axiomů vektorového prostoru.

\begin{proposition}\label{T:oprostorech}
V každém vektorovém prostoru $\VVV$ nad tělesem $\TT$ platí 
\begin{enumerate}  
  \item nulový vektor $\nul$ je určený jednoznačně
	\item opačný vektor $-\vex$ je určený vektorem $\vex$ jednoznačně,
	\item $-(-\vex)=\vex$ pro každý vektor $\vex\in\VVV$,
	\item $0\vex=\mathbf{0}$ pro každý vektor $\vex\in\VVV$,
	\item $a\mathbf{0}=\mathbf{0}$ pro každý skalár $a\in\TT$,
	\item $-\vex=(-1)\vex$ pro každý vektor $\vex\in\VVV$,
	\item jestliže $a\vex=\mathbf{0}$, pak buď $a=0$ nebo $\vex=\nul$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
Důkazy jsou ve stejném duchu jako důkazy jednotlivých vlastností těles v Tvrzení~\ref{T:otelesech}. Nebudeme proto uvádět pro každou rovnost ze kterého axiomu, případně dříve dokázané vlastnosti vektorových prostorů, plyne. Můžete si to v případě pochybností ověřit sami.

Vlastnosti 1, 2, 3 a 4 se dokazují úplně stejně jako vlastnosti 1, 2, 3 a 4 v Tvrzení~\ref{T:otelesech}. 

Podobně jako vlastnost 4 se dokazuje také vlastnost 5: z axiomů (N4) a (A3) plyne
\[
a\nul=a(\nul+\nul)=a\nul+a\nul.
\]   
Přičtením vektoru $-(a\nul)$ k oběma stranám rovnosti $a\nul=a\nul+a\nul$ dostaneme $\nul=a\nul$.

6. Přímým výpočtem dostaneme (všimněte si použití axiomu (N2))
\[
\nul=0\vex=(-1+1)\vex=(-1)\vex+1\vex=(-1)\vex+\vex.
\]
Z jednoznačnosti opačného vektoru k vektoru $\vex$ plyne rovnost $-\vex=(-1)\vex$.

7. Je-li $a\ne 0$, pak můžeme rovnost $a\vex=\nul$ vynásobit skalárem $a^{-1}$. Dostaneme tak
\[
\vex=1\vex=(a^{-1}a)\vex=a^{-1}(a\vex)=a^{-1}\nul=\nul.
\]
\end{proof}

Aritmetický vektorový prostor $\TTT^n$ dimenze $n$ nad tělesem $\TT$ je základním příkladem vektorového prostoru. Ze Cvičení~\ref{C:aritmetikamatic} plyne, že také množina $\RRR^{m\times n}$ reálných matic tvaru $m\times n$ spolu s operacemi sčítání matic a násobení matic reálnými čísly je vektorový prostor nad tělesem reálných čísel $\RR$. Podobně množina $\TTT^{m\times n}$ všech matic tvaru $m\times n$ s prvky z tělesa $\TT$ spolu s operacemi sčítání matic a násobení matic prvky tělesa $\TT$ je vektorový prostor nad tělesem $\TT$. 

Následují příklady vektorových prostorů, jejichž prvky nejsou ani vektory v obvyklém smyslu slova ani matice.

\begin{example}\label{P:polynomy}
Množina $\RR[x]$ všech reálných polynomů spolu s operacemi sčítání a násobení polynomů reálným číslem tvoří vektorový prostor nad tělesem reálných čísel $\RR$. (Ověřte všechny axiomy!) 

Podobně tvoří vektorový prostor nad tělesem $\RR$ množina $\RR_{\leq n}[x]$ všech reálných polynomů stupně nejvýše $n$ (včetně nulového polynomu) spolu s operacemi sčítání polynomů a násobení polynomů reálným číslem.

Reálná čísla v předchozích dvou odstavcích nejsou důležitá. Stejně tak můžeme uvažovat množinu $\TT[x]$ polynomů jedné proměnné s koeficienty v libovolném tělese $\TT$. Spolu s operacemi sčítání polynomů a násobení polynomů prvky tělesa $\TT$ tvoří množina $\TT[x]$ vektorový prostor nad tělesem $\TT$.

Také množina $\TT_{\leq n}[x]$ všech polynomů stupně nejvýše $n$ (včetně nulového polynomu) s koeficienty v tělese $\TT$ tvoří s operacemi sčítání polynomů a násobení polynomů prvky tělesa $\TT$ vektorový prostor nad $\TT$.
\end{example}

Další příklady vektorových prostorů jsou tvořené funkcemi.

\begin{example}
Množina všech reálných funkcí $f:[0,1]\to\RR$ definovaných na uzavřeném intervalu $[0,1]$ tvoří vektorový prostor nad $\RR$ spolu s operacemi
\[
(f+g)(x)=f(x)+g(x),\ \ \ \ (kf)(x)=kf(x).
\] 

Se stejně definovanými operacemi tvoří vektorový prostor nad $\RR$ také množina všech \emph{spojitých} reálných funkcí definovaných na intervalu $[0,1]$.

Další vektorový prostor nad $\RR$ tvoří množina všech \emph{diferencovatelných} funkcí $f:[0,1]\to\RR$ spolu se stejnými operacemi jako v předchozích dvou odstavcích. (Ověřte si ve všech třech případech platnost všech axiomů vektorového prostoru.)
\end{example} 

Každá diferencovatelná funkce $f:[0,1]\to\RR$ je spojitá na celém intervalu $[0,1]$. Množina všech diferencovatelných funkcí definovaných na intervalu $[0,1]$ je tak podmnožinou množiny spojitých funkcí na intervalu $[0,1]$. Součet$f+g$ dvou diferencovatelných funkcí $f,g:[0,1]\to\RR$ nezávisí na tom, sčítáme-li je jako diferencovatelné funkce nebo jako spojité funkce. Důležité ale je, že jsou-li $f,g$ diferencovatelné, pak také jejich součet $f+g$ je diferencovatelná funkce. Podobně ani součin $kf$ reálného čísla $k$ s diferencovatelnou funkcí $f$ nezávisí na tom, považujeme-li $f$ za diferencovatelnou funkci nebo za spojitou. Podstatné je, že součin $kf$ je diferencovatelná funkce, pokud je $f$ diferencovatelná funkce. 

Prostor diferencovatelných reálných funkcí definovaných na intervalu $[0,1]$ je obsažený v prostoru spojitých funkcí na $[0,1]$ nejen ve smyslu inkluze, ale také tím, že se v něm počítá s diferencovatelnými funkcemi stejně, jako bychom s nimi počítali ve větším prostoru spojitých funkcí. Tento vztah mezi dvěma vektorovými prostory nad stejným tělesem je důležitý a je obsahem následující definice.

\begin{definition}\label{D:podprostor}
Předpokládáme, že $\VVV$ je vektorový prostor nad tělesem $\TT$. Je-li neprázdná množina $\UUU\subseteq\VVV$ vektorový prostor nad tělesem $\TT$ spolu s operacemi definovanými v prostoru $\VVV$, tj. splňuje-li axiomy (A0)-(A4) a (N0)-(N4), pak říkáme, že prostor $\UUU$ je  \emph{podprostorem} prostoru $\VVV$.
\end{definition}

Ve skutečnosti není nutné ověřovat platnost všech 10 axiomů vektorového prostoru pro operace definované na podmnožině $\UUU$.
\begin{uloha}\label{U:uzavrenost}
Neprázdná podmnožina $\UUU$ vektorového prostoru $\VVV$ nad tělesem $\TT$ spolu s operacemi definovanými v prostoru $\VVV$ je podprostor prostoru $\VVV$ právě když splňuje oba axiomy uzavřenosti (A0) a (N0). Dokažte.
\end{uloha}
 
\begin{reseni}
Pokud je $\UUU$ podprostor prostoru $\VVV$, musí splňovat \emph{všechny} axiomy vektorového prostoru, nejen (A0) a (N0).

Naopak, pokud $\UUU$ splňuje oba axiomy uzavřenosti, vezmeme libovolný prvek $\vex\in\UUU$ (množina $\UUU$ je neprázdná!). Podle axiomu (N0) také $(-1)\vex=-\vex\in\UUU$. Proto podle axiomu (A0) platí také $\nul=-\vex+\vex\in\UUU$. Operace sčítání na množině $\UUU$ tak splňuje axiomy (A3) a (A4). Asociativita (A1) a komutativita (A2) platí proto, že operace sčítání prvků množiny $\UUU$ se shoduje s operací sčítání těchto prvků v prostoru $\VVV$, která komutativní a asociativní je.

Ze stejného důvodu platí pro operaci násobení prvků tělesa $\TT$ s prvky množiny $\UUU$ všechny axiomy (N1)-(N4).
\end{reseni}

Každý vektorový prostor $\VVV$ nad tělesem $\TT$ má určitě dva podprostory. Jenodprvkový podprostor $\NNN=\{\nul\}$ a celý prostor $\VVV$. Těmto podprostorům říkáme \emph{triviální} podprostory.

\begin{uloha}\label{U:podprostory}
Najděte všechny podprostory aritmetického reálného prostoru $\RRR^2$.
\end{uloha}

\begin{reseni}
Pro každý nenulový vektor $\vea=(a_1,a_2)^T$ označíme symbolem $\LLL(\vea)$ množinu $\{(ka_1,ka_2)^T : k\in\RR\}$. Snadno ověříme, že množina $\LLL(\vea)$ splňuje oba axiomy uzavřenosti a určuje tak podprostor prostoru $\RRR^2$.

Nyní budeme uvažovat podprostor $\LLL(\vea)$ a vektor $\veb=(b_1,b_2)^T\not\in\LLL(\vea)$. To znamená, že $(b_1,b_2)^T\ne(ka_1,ka_2)^T$ pro libovolné reálné číslo $k$. Pro jakýkoliv vektor $\cc=(c_1,c_2)^T\in\RRR^2$ uvažujeme soustavu lineárních rovnic
\begin{eqnarray*}
a_1x+b_1y&=&c_1\\
a_2x+b_2y&=&c_2.
\end{eqnarray*}
Z předpokladu $(b_1,b_2)^T\ne(ka_1,ka_2)^T$ vyplývá, že (sloupcová) hodnost matice 
\[
\left(\begin{array}{cc}
a_1 & b_1\\
a_2 & b_2
\end{array}\right)
\]
této soustavy se rovná $2$, protože hodnost této matice a matice k ní transponované se rovnají podle Tvrzení~\ref{V:rovnosthodnosti}. Soustava má proto jednoznačné řešení. Existují tedy reálná čísla $x,y$, pro která platí
\[
x\vea + y\veb=\cc.
\]
Každý podprostor prostoru $\RRR^2$ obsahující vektory $\vea$ a $\veb$ musí obsahovat vektory $x\vea$ a $y\veb$ vzhledem k axiomu uzavřenosti (N0) a kvůli axiomu uzavřenosti na sčítání (A0) také vektor $x\vea+y\veb=\cc$. Každý podprostor prostoru $\RRR^2$ obsahující vektory $\vea$ a $\veb\not\in\LLL(\vea)$ se proto rovná celému prostoru $\RRR^2$. Kromě triviálních podprostorů $\{\nul\}$ a $\RRR^2$ jsou tak podprostory $\LLL(\vea)=\{(ka_1,ka_2)^T : k\in\RR\}$ jedinými netriviálními podprostory $\RRR^2$ . 
\end{reseni}

Každý podprostor $\LLL(\vea)=\{k\vea:k\in\RR\}$ je přímka procházející počátkem. Podobně jako v předchozí úloze můžete vyřešit následující cvičení.

\begin{cviceni} 
Dokažte, že netriviální podprostory třídimenzionálního reálného aritmetického prostoru jsou přímky a roviny procházející počátkem.
\end{cviceni}

\begin{cviceni}
Těleso reálných čísel lze v předchozí úloze a cvičení bez problémů nahradit obecným tělesem $\TT$. Najděte všechny netriviální podprostory aritmetických vektorových prostorů $\TTT^2$ a $\TTT^3$ nad tělesem $\TT$.
\end{cviceni}

Nyní se vrátíme k Úloze~\ref{U:podprostory} a budeme se zabývat tam zjištěným faktem, že každý podprostor $\RRR^2$ obsahující dva vektory $\vea\ne\nul$ a $\veb\not\in\LLL{\vea}$ se už musí rovnat celému prostoru $\RRR^2$. Tuto skutečnost vyjadřujeme slovy, že vektory $\vea,\veb$ \emph{generují} prostor $\RRR^2$. Abychom mohli pojem ``generuje" definovat obecně, dokážeme v následující úloze dva bezprostřední důsledky definice podprostoru vektorového prostoru.

\begin{uloha}\label{U:prunik}
Předpokládáme, že $\VVV$ je vektorový prostor nad tělesem $\TT$. Dokažte, že
\begin{itemize}
	\item průnik libovolných podprostorů $\UUU_i$, $i\in I$, prostoru $\VVV$ je opět podprostor prostoru $\VVV$,
	\item pro každou podmnožinu $X\subseteq\VVV$ existuje nejmenší (vzhledem k inkluzi) podprostor prostoru $\VVV$ obsahující množinu $X$.
\end{itemize}
\end{uloha}

\begin{reseni}
Označíme si
\[
\UUU=\bigcap_{i\in I}\UUU_i.
\] 
Abychom dokázali, že $\UUU$ je podprostor $\VVV$, potřebujeme podle Úlohy~\ref{U:uzavrenost} ověřit, že množina $\UUU$ splňuje oba axiomy uzavřenosti (A0) a (N0).Jsou-li $\vex,\vey\in\UUU$ dva vektory, pak $\vex,\vey\in\UUU_i$ pro každé $i\in I$. Každá množina $\UUU_i$, $i\in I$, je podprostor $\VVV$, splňuje proto axiom uzavřenosti (A0), proto také $\vex+\vey\in\UUU_i$ pro každé $i\in I$. Tudíž $\vex+\vey\in\UUU$.

Zcela stejně se dokáže také uzavřenost množiny $\UUU$ na násobení skaláry. Je-li $\vex\in\UUU$, pak $\vex\in\UUU_i$ pro každé $i\in I$. Je-li $a\in\TT$, pak také $a\vex\in\UUU_i$ pro každé $i\in I$, proto rovněž $a\vex\in\UUU$. Množina $\UUU$ tak splňuje oba axiomy uzavřenosti (A0) a (N0) a je tedy podprostor prostoru $\VVV$.

Je-li nyní $X$ libovolná podmnožina prostoru $\VVV$, označíme $\{\UUU_i:i\in I\}$ množinu všech podprostorů $\VVV$ obsahujících množinu $X$. Právě jsme dokázali, že 
\[
\UUU=\bigcap_{i\in I}\UUU_i
\]
je také podprostor $\VVV$ a zřejmě $X\subseteq \UUU$. Každý podprostor $\VVV$ obsahující množinu $X$ se rovná podprostoru $\UUU_i$ pro nějaké $i\in I$, proto $\UUU\subseteq\UUU_i$. Podprostor $\UUU$ je tedy nejmenší podprostor (vzhledem k inluzi) obsahující množinu $X$.
\end{reseni}

\begin{definition}\label{D:linobal}
Předpokládáme, že $\VVV$ je vektorový prostor nad tělesem $\TT$. Je-li $X\subseteq\VVV$, pak nejmenší podprostor $\VVV$ obsahující množinu $X$, jehož existenci jsme dokázali v Úloze~\ref{U:prunik}, nazýváme \emph{lineární obal} množiny $X$ a označujeme jej $\LLL(X)$. Říkáme také, že množina $X$ \emph{generuje} podprostor $\LLL(X)$ nebo že podprostor $\LLL(X)$ je \emph{generovaný} množinou $X$. Je-li $X=\{\vex_1,\dots,\vex_n\}$ konečná množina, pak místo $\LLL(\{\vex_1,\dots,\vex_n\})$ budeme psát $\LLL(\vex_1,\dots,\vex_n)$. 
\end{definition}

Zavedené označení lineárního obalu množiny $X$ je v souladu s dříve používaným označením $\LLL(\vea)=\{k\vea:k\in \RR\}$, neboť tato množina je zřejmě podprostor prostoru $\RRR^2$ a každý podprostor $\RRR^2$ obsahující vektor $\vea$ musí podle axiomu (N0) obsahovat všechny vektory $k\vea$ pro $k\in \RR$ a tedy celou množinu $\{k\vea:k\in \RR\}$. Všimněte si také, že každý podprostor prostoru $\VVV$ musí obsahovat nulový vektor $\nul$ a proto $\LLL(\emptyset)=\{\nul\}$.

Následující tvrzení udává ``vnitřní" popis lineárního obalu $\LLL(X)$ množiny $X$.

\begin{proposition}\label{T:linobal}
Je-li $X$ podmnožina vektorového prostoru $\VVV$ nad tělesem $\TT$, pak platí
\[
\LLL(X)=\{\sum_{i=1}^n a_i\vex_i:n\geq 0, a_i\in\TT, \vex_i\in X\ \hbox{\rm pro } i=1,2,\dots,n\}.
\]
\end{proposition} 
Množina na pravé straně rovnosti je množina všech možných lineárních kombinací prvků množiny $X$. Aby rovnost platila také pro prázdnou množinu $X$, musíme považovat prázdný součet za rovný $\nul$.

\begin{proof}
Množinu na pravé straně rovnosti si označíme $\UUU$. Dokážeme napřed, že $\UUU$ je podprostor prostoru $\VVV$. Snazší je dokázat uzavřenost na násobení skaláry. Je-li totiž
\[
\vex=\sum_{i=1}^n a_i\vex_i\in\UUU,
\]
pak také
\[
k\vex=k\sum_{i=1}^n a_i\vex_i=\sum_{i=1}^n (ka_i)\vex_i\in\UUU.
\]

Je-li dále 
\[
\vey=\sum_{j=1}^m b_j\vey_j
\]
další prvek množiny $\UUU$, můžeme v případě potřeby přidat k oběma vyjádřením vektorů $\vex$ a $\vey$ další vektory s nulovými koeficienty tak, aby oba vektory $\vex$ a $\vey$ byly lineární kombinací stejných vektorů $\{\vez_1,\vez_2,\dots,\vez_p\}\subseteq X$:
\[
\vex=\sum_{k=1}^p c_k\vez_k,\ \ \ \ \vey=\sum_{k=1}^p d_k\vez_k.
\]
Potom
\[
\vex+\vey=\sum_{k=1}^p (c_k+d_k)\vez_k.
\]
Množina $\UUU$ je tedy podprostor prostoru $\VVV$.

Zbývá dokázat, že $\UUU$ je \emph{nejmenší} podprostor prostoru $\VVV$ obsahující množinu $X$. Je-li $\WWW$ libovolný podprostor $\VVV$ obsahující množinu $X$ a 
\[
\vex=\sum_{i=1}^n a_i\vex_i\in\UUU,
\]
pak podle definice množiny $\UUU$ platí $\vex_i\in X\subseteq\WWW$ pro každé $i=1,2,\dots,n$. Proto také $a_i\vex_i\in\WWW$ pro každé $i=1,2,\dots,n$ (axiom (N0)). Vzhledem k axiomu uzavřenosti (A0) pak také
\[
\vex=\sum_{i=1}^n a_i\vex_i\in\WWW.
\]
Proto $\UUU\subseteq\WWW$ pro každý podprostor $\WWW$ prostoru $\VVV$ obsahující množinu $X$. Protože už víme, že $\UUU$ je podprostor $\VVV$, dokázali jsme tak $\LLL(X)=\UUU$.
\end{proof}

V případě, že je množina $X$ konečná, tj. $X=\{\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n\}$, pak můžeme lineární obal $X$ vyjádřit jednodušeji.

\begin{corollary}\label{C:linobal}
Pokud je $X=\{\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n\}$, pak
\[
\LLL(X)=\{\sum_{i=1}^n a_i\vex_i: a_i\in\TT\}.
\]
\end{corollary}

\begin{proof}
Označme si
\[
\UUU=\{\sum_{i=1}^n a_i\vex_i: a_i\in\TT\}.
\]
Podle Tvrzení~\ref{T:linobal} platí $\UUU\subseteq\LLL(X)$. Zbývá dokázat opačnou inkluzi a tu dokážeme tím, že se přesvědčíme, že $\UUU$ je podprostor prostoru $\VVV$. To je ale snadné. Pokud
\[
\vex=\sum_{i=1}^n a_i\vex_i\in\UUU\ \ \ \ \hbox{\rm a }\ \ \ \vey=\sum_{i=1}^n b_i\vex_i\in\UUU,
\]
pak také
\[
\vex+\vey=\sum_{i=1}^n(a_i+b_i\vex_i\in\UUU\ \ \ \hbox{\rm a\ }\ \ \ k\vex=\sum_{i=1}^n (ka_i)\vex_i\in\UUU   
\]
pro libovolný prvek $k\in\TT$.
\end{proof}

\bigskip
\noindent{\bf Podprostory určené maticí}
\smallskip

Každá matice určuje čtyři podprostory vhodných aritmetických vektorových prostorů. 

\begin{definition}\label{D:podprostorymatice}
Je-li $\bAA=(a_{ij})$ matice tvaru $m\times n$ s prvky z tělesa $\TT$, pak \emph{sloupcový prostor} matice $\bAA$ je lineární obal
\[
\SSS(\bAA)=\LLL(\bAA_{*1},\bAA_{*2},\dots,\bAA_{*n})\subseteq\TTT^m
\]
sloupcových vektorů matice $\bAA$.

\emph{Řádkový prostor} matice $\bAA$ je lineární obal
\[
\RRR(\bAA)=\LLL(\bAA_{1*},\bAA_{2*},\dots,\bAA_{m*})\subseteq\TTT^n
\] 
řádkových vektorů matice $\bAA$.
\end{definition}  

Následující jednoduché tvrzení udává ekvivalentní popis sloupcového a řádkového prostoru matice.

\begin{proposition}\label{T:obory hodnot}
Pro matici $\bAA=(a_{ij})$ tvaru $m\times n$ s prvky z tělesa $\TT$ platí
\begin{itemize}
	\item $\SSS(\bAA)=\{\bAA\vex:\vex\in\TTT^n\}$,
	\item $\RRR(\bAA)=\{\vey^T\bAA:\vey\in\TTT^m\}$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
Obě tvrzení jsou jednoduchá a jsou přímým důsledkem definic. 

Je-li $\vez\in\SSS(\bAA)$, pak existují podle Důsledku~\ref{C:linobal} skaláry $x_1,x_2,\dots,x_n\in\TT$, pro které platí
\[
\vez=\sum_{i=1}^n x_i\bAA_{*i}.
\]  
Označíme-li $\vex=(x_1,x_2,\dots,x_n)^T\in\TTT^n$, pak 
\[
\sum_{k=1}^n x_k\bAA_{*k}=\bAA\vex
\]
podle Tvrzení~\ref{T:strukturasoucinu}.

Všechny implikace v předchozí části důkazu můžeme obrátit. Pokud $\vez=\bAA\vex^T$ pro nějaký vektor $\vex=(x_1,x_2,\dots,x_n)^T\in\TTT^n$, pak podle Tvrzení~\ref{T:strukturasoucinu} platí
\[
\vez=\bAA\vex^T=\sum_{j=1}^n x_j\bAA_{*j},
\] 
tj. $\vez\in\SSS(\bAA)$ podle Důsledku~\ref{C:linobal}.

Druhou část tvrzení dokážeme zcela stejně. Platí
\[
\vez\in\RRR(\bAA)
\]
právě když existují prvky $y_1,y_2,\dots,y_m\in\TT$ takové, že
\[
\vez=\sum_{j=1}^m y_m\bAA_{j*}.
\] 
Označíme-li $\vey=(y_1,y_2,\dots,y_m)^T\in\TTT^m$, pak podle Tvrzení~\ref{T:strukturasoucinu} 
\[
\sum_{j=1}^m y_j\bAA_{j*}=\vey^T\bAA.
\]
\end{proof}

Další dva podprostory určené maticí $\bAA$ závisí na následujícím tvrzení.

\begin{proposition}\label{T:nuloveprostory}
Je-li $\bAA$ matice tvaru $m\times n$ s prvky z tělesa $\TT$, pak platí
\begin{itemize}
	\item množina $\NNN(\bAA)=\{\vex\in\TTT^n:\bAA\vex=\nul\}$ je podprostor prostoru $\TTT^n$,
	\item množina $\MMM(\bAA)=\{\vey\in\TTT^m:\vey^T\bAA=\nul\}$ je podprostor prostoru $\TTT^m$.
\end{itemize} 
\end{proposition}

\begin{proof}
Obě tvrzení jsou opět snadná. Dokážeme pouze první z nich. Potřebujeme dokázat, že množina $\NNN(\bAA)=\{\vex\in\TTT^n:\bAA\vex=\nul\}$ splňuje oba axiomy uzavřenosti (A0) a (N0). Jsou-li $\vex,\vey\in\NNN(\bAA)$, pak platí $\bAA\vex=\nul$ a $\bAA\vex=\nul$. Protože násobení matic je distributivní vzhledem ke sčítání podle Tvrzení~\ref{T:aritmatic}, platí
\[
\bAA(\vex+\vey)=\bAA\vex+\bAA\vey=\nul.
\] 
Rovněž
\[
\bAA(k\vex)=k(\bAA\vex)=k\nul=\nul
\]
podle Cvičení~\ref{C:matice}.

Druhá část tvrzení se dokáže zcela stejně.
\end{proof}

\begin{definition}\label{D:nulprostor}
Je-li $\bAA$ matice tvaru $m\times n$ s prvky z tělesa $\TT$, pak podprostor $\NNN(\bAA)$ prostoru $\TTT^n$ nazýváme \emph{(pravý) nulový prostor} matice $\bAA$. Podprostor $\MMM(\bAA)$ prostoru $\TTT^m$ nazýváme 
\emph{levý nulový prostor} matice $\bAA$.
\end{definition}

Následující cvičení je snadným důsledkem poslední části Věty~\ref{T:homo}.

\begin{cviceni}\label{C:nuloveprostory}
Je-li $\bAA$ matice tvaru $m\times n$ s prvky z tělesa $\TT$, pak platí
\begin{itemize}
	\item $\NNN(\bAA)=\{\nul\}$ právě když pro hodnost matice $\bAA$ platí $r(\bAA)=n$,
	\item $\MMM(\bAA)=\{\nul\}$ právě když pro hodnost matice $\bAA$ platí $r(\bAA)=m$.
\end{itemize}
\end{cviceni}


\chapter{Lineární (ne)závislost}

Také tuto kapitolu zahájíme základní definicí.

\begin{definition}\label{D:linnezavislost}
Předpokládáme, že $\VVV$ je vektorový prostor nad tělesem $\TT$. Říkáme, že posloupnost vektorů $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ prostoru $\VVV$ je \emph{lineárně nezávislá,} jestliže z rovnosti
\[
a_1\vex_1+a_2\vex_2+\cdots +a_n\vex_n=\nul
\]
plyne, že $a_1=a_2=\cdots=a_n=0$. V opačném případě říkáme, že posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ je \emph{lineárně závislá}.
\end{definition}

Je důležité uvědomit si explicitně, co znamená, že posloupnost vektorů $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n\in\VVV$ není lineárně nezávislá, tj. že je lineárně závislá. Znamená to, že existují skaláry $a_1,a_2,\dots,a_n\in\TT$, z nichž aspoň jeden je nenulový, a pro které platí 
\[
a_1\vex_1+a_2\vex_2+\cdots +a_n\vex_n=\nul.
\] 

\begin{uloha}\label{U:regmatice}
Dokažte, že pro každou regulární matici $\PP$ řádu $n$ s prvky z tělesa $\TT$ je posloupnost sloupcových vektorů 
\[
\PP_{*1},\PP_{*2},\dots,\PP_{*n}
\] 
lineárně nezávislá v aritmetickém $n$-dimenzionálním prostoru $\TTT^n$.
\end{uloha}

\begin{reseni}
Jsou-li $a_1,a_2,\dots,a_n\in\TT$ libovolné skaláry, pro které platí
\[
a_1\PP_{*1}+a_2\PP_{*2}+\cdots+a_n\PP_{*n}=\nul,
\]
označíme $\vea=(a_1,a_2,\dots,a_n)^T$ sloupcový vektor těchto skalárů. Tento vektor je řešením homogenní soustavy rovnic
$\PP\vex=\nul$. Protože matice $\PP$ této soustavy je regulární, má soustava pouze nulové řešení podle Věty~\ref{T:homo}. Proto $a_1=a_2=\cdots=a_n=0$.
\end{reseni}

\begin{cviceni}
Je posloupnost vektorů $\ee_1=(1,0,0)^T,\ee_2=(0,1,0)^T,\ee_3=(0,0,1)^T\in\RRR^3$ lineárně závislá nebo nezávislá? Může se na tomto faktu změnit něco tím, že považujeme posloupnost $\ee_1,\ee_2,\ee_3$ za posloupnost vektorů z aritmetického prostoru $\TTT^3$ nad libovolným tělesem $\TT$? Prozkoumejte lineární závislost nebo nezávislost několika dalších posloupností vektorů z $\RRR^3$. Může být nějaká posloupnost čtyř vektorů z $\RRR^3$ lineárně nezávislá?
\end{cviceni}

\begin{cviceni}\label{C:nezradky}
Dokažte, že pro každou regulární matici $\PP$ řádu $n$ s prvky z tělesa $\TT$ je posloupnost řádkových vektorů 
\[
\PP_{1*},\PP_{2*},\dots,\PP_{n*}
\]
lineárně nezávislá.
\end{cviceni}

Také následující cvičení je jednoduché a plyne bezprostředně z definice.

\begin{cviceni}\label{C:triviality}
Dokažte, že posloupnost vektorů $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n\in\VVV$ je lineárně závislá, pokud
\begin{itemize}
	\item obsahuje nějaký nulový vektor $\vex_i=\nul$,
	\item obsahuje dva stejné vektory $\vex_i=\vex_j$ pro $i\ne j$.
\end{itemize}
Jaké koeficienty $a_1,a_2,\dots,a_n$ stačí zvolit v obou případech?
\end{cviceni}

Druhé tvrzení v posledním cvičení říká, že v lineárně nezávislé posloupnosti vektorů jsou všechny prvky navzájem různé. 
Protože sčítání vektorů ve vektorovém prostoru je komutativní, plyne z lineární nezávislosti posloupnosti $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ lineární nezávislost jakékoliv posloupnosti $\vex_{i_1},\vex_{i_2},\dots$, $\vex_{i_n}$, kterou dostaneme z posloupnosti $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ přeházením pořadí jejich prvků. Jinak řečeno, indexy $i_1,i_2,\dots,i_n$ jsou navzájem různé prvky množiny $\{1,2,\dots,n\}$. To znamená, že lineární nezávislost posloupnosti $\vex_1,\vex_2,\dots$, $\vex_n\in\VVV$ závisí pouze na prvcích této posloupnosti, nikoliv na jejich pořadí. To vede k následující definici.

\begin{definition}\label{D:linnezsets}
Předpokládáme, že $\VVV$ je vektorový prostor nad tělesem $\TT$. Množina $\{\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n\}\subseteq\VVV$ je \emph{lineárně nezávislá,} jestliže z rovnosti
\[
\sum_{i=1}^n a_i\vex_i=\nul
\]
plyne $a_1=a_2=\dots=a_n=0$. Říkáme, že množina $\{\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n\}$ je \emph{lineárně závislá,} pokud není lineárně nezávislá. Nekonečná množina $X\subseteq\VVV$ je \emph{lineárně nezávislá,} je-li každá její konečná podmnožina lineárně nezávislá. V opačném případě je \emph{lineárně závislá}.
\end{definition}

\begin{cviceni}
Najděte nějakou nekonečnou lineárně nezávislou podmnožinu prostoru všech polynomů s reálnými koeficienty. Najděte nějakou nekonečnou lineárně nezávislou podmnožinu prostoru všech spojitých reálných funkcí definovaných na intervalu $[0,1]$. Můžete najít nekonečnou lineárně nezávislou podmnožinu v prostoru všech diferencovatelných funkcí na intervalu $[0,1]$?
\end{cviceni}

\begin{uloha}\label{U:linnezposl}
Předpokládáme, že $\VVV$ je vektorový prostor nad tělesem $\TT$. Dokažte, že platí
\begin{itemize}
	\item je-li $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ lineárně nezávislá posloupnost vektorů z $\VVV$ a $1\leq j_1<j_2<\cdots<j_k\leq n$, pak podposloupnost $\vex_{j_1},\vex_{j_2},\dots,\vex_{j_k}$ posloupnosti $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ je také lineárně nezávislá,
	\item je-li naopak $\vex_{j_1},\vex_{j_2},\dots,\vex_{j_k}$ lineárně závislá podposloupnost posloupnosti $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$, pak je také posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ lineárně závislá,
	\item je-li $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ lineárně nezávislá posloupnost a $\vey\in\VVV$, pak posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n,\vey$ je lineárně závislá právě když platí $\vey\in\LLL(\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n)$. 
\end{itemize}
\end{uloha}

\begin{reseni}
Pokud jde o první tvrzení, je-li 
\[
a_{j_1}\vex_{j_1}+a_{j_2}\vex_{j_2}+\cdots+a_{j_k}\vex_{j_k}=\nul,
\]
položíme $a_i=0$ pro $i\ne j_1,j_2,\dots,j_k$. Potom platí také
\[
a_1\vex_1+a_2\vex_2+\cdots+a_n\vex_n=\nul.
\]
Z lineární nezávislosti posloupnosti $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ plyne $a_1=a_2=\cdots=a_n=0$, speciálně tedy také $a_{j_1}=a_{j_2}=\cdots=a_{j_k}=0$.

Druhé tvrzení plyne bezprostředně z prvního.

Třetí tvrzení vyžaduje dokázat dvě implikace. Pokud je posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n,\vey$ lineárně závislá, existují prvky $a_1,a_2,\dots,a_n,b\in\TT$, které nejsou všechny rovné $0$, a pro které platí
\[
a_1\vex_1+a_2\vex_2+\cdots+a_n\vex_n+b\vey=\nul.
\]
Protože posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ je lineárně nezávislá, musí být $b\ne 0$. Vektor $\vey$ tak můžeme vyjádřit jako lineární kombinaci vektorů $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$:
\[
\vey=(-a_1/b)\vex_1-(a_2/b)\vex_2-\cdots-(a_n/b)\vex_n.
\]
Podle Důsledku~\ref{C:linobal} platí, že $\vey\in\LLL(\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n)$.

Je-li naopak $\vey\in\LLL(\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n)$, existují podle stejného Důsledku~\ref{C:linobal} skaláry $b_1,b_2,\dots,b_n\in\TT$, pro které platí
\[
\vey=b_1\vex_1+b_2\vex_2+\cdots+b_n\vex_n.
\] 
Potom ale
\[
b_1\vex_1+b_2\vex_2+\cdots+b_n\vex_n+(-1)\vey=\nul.
\]
Protože v této lineární kombinaci nejsou všechny koeficienty rovné $0$, je posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n,\vey$ lineárně závislá.
\end{reseni}

Zcela stejně dokážeme podobné vlastnosti lineární (ne)závislosti množin.

\begin{cviceni}\label{C:linnezsubsets}
Dokažte, že ve vektorovém prostoru $\VVV$ nad tělesem $\TT$ platí
\begin{itemize}
	\item podmnožina lineárně nezávislé množiny $X\subseteq\VVV$ je lineárně nezávislá,
	\item je-li $Y\subseteq X\subseteq\VVV$ a $Y$ je lineárně závislá množina, pak také $X$ je lineárně závislá,
	\item je-li $X\subseteq\VVV$ lineárně nezávislá množina a $\vey\in\VVV\setminus X$, pak je množina $X\cup\{\vey\}$ lineárně nezávislá právě když $\vey\not\in\LLL(X)$.
\end{itemize}
Všimněte si, že nikde nepředpokládáme, že množiny $X,Y$ jsou konečné.	 
\end{cviceni}

Pro porozumění následujícího tvrzení je dobré si znovu připomenout Definici~\ref{D:linzavislost}.

\begin{proposition}\label{T:linnezseq}
Předpokládáme, že $\VVV$ je vektorový prostor nad tělesem $\TT$ a $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n\in\VVV$ jsou libovolné vektory. Následující tvrzení jsou ekvivalentní
\begin{enumerate}
	\item posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ je lineárně závislá,
	\item existuje vektor $\vex_j$, $j\in\{1,2,\dots,n\}$, který lze vyjádřit jako lineární kombinaci vektorů $\vex_i$, $i\ne j$,
	\item existuje vektor $\vex_k$, $k\in\{1,2,\dots,n\}$, který lze vyjádřit jako lineární kombinaci vektorů $\vex_i$, $i<k$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
$1\Rightarrow 2$. Je-li posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ lineárně závislá, existují skaláry $a_1,a_2,\dots,a_n\in\TT$, pro které platí
\[
a_1\vex_1+a_2\vex_2+\cdots +a_n\vex_n=\nul,
\]
a aspoň jeden z nich je různý od $0$. Nechť je to skalár $a_j$. Potom
\[
\vex_j=\sum_{i\ne j}(-a_i/a_j)\vex_i,
\] 
což dokazuje, že $\vex_j$ je lineární kombinací vektorů $\vex_i$, $i\ne j$.

$2\Rightarrow 3$. Je-li vektor $\vex_j$ lineární kombinací vektorů $\vex_i$, $i\ne j$, existují skaláry $b_i$, $i\ne j$, pro které platí
\[
\vex_j=\sum_{i\ne j}b_i\vex_i.
\]
Označíme-li $b_j=-1$, dostaneme rovnost
\[
b_1\vex_1+b_2\vex_2+\cdots+b_n\vex_n=\nul.
\]
Je-li $k$ největší index takový, že $b_k\ne 0$, potom
\[
\vex_k=(-b_1/b_k)\vex_1+(-b_2/b_k)\vex_2+\cdots+(-b_{k-1}/b_k)\vex_{k-1}.
\]
Aspoň jeden takový index $k$ existuje, neboť $b_j=-1$. Vektor $\vex_k$ je tak lineární kombinací vektorů $\vex_i$ pro $i<k$.

$3\Rightarrow 1$. Pokud je vektor $\vex_k$ lineární kombinací vektorů $\vex_i$, $i<k$, existují skaláry $c_1,\dots,c_{k-1}$, pro které platí
\[
\vex_k=c_1\vex_1+\cdots c_{k-1}\vex_{k-1}.
\]
Potom 
\[
c_1\vex_1+c_2\vex_2+\cdots+c_{k-1}\vex_{k-1}+(-1)\vex_k+0\vex_{k+1}+\cdots+0\vex_n,
\]
proto je posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ lineárně závislá.
\end{proof}

Následující tvrzení bývá často nazýváno {\bf Steinitzova věta o výměně.}

\begin{proposition}\label{T:Steinitz}
Předpokládáme, že $\VVV$ je vektorový prostor nad tělesem $\TT$ a $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n\in\VVV$ je lineárně nezávislá posloupnost vektorů. Je-li $\nul\ne\vey\in\LLL(\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n)$, pak existuje vektor $\vex_k$ pro nějaké $k\in\{1,2,\dots,n\}$ takový, že posloupnost
\[
\vey,\vex_1,\dots,\vex_{k-1},\vex_{k+1},\dots,\vex_n
\]
je lineárně nezávislá a
\[
\LLL(\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n)=\LLL(\vey,\vex_1,\dots,\vex_{k-1},\vex_{k+1},\dots,\vex_n).
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
Podle Tvrzení~\ref{T:linnezseq} je posloupnost vektorů
\[
\vey,\vex_1,\dots,\vex_n
\]
lineárně závislá, neboť jeden její prvek -- vektor $\vey$ -- je lineární kombinací ostatních vektorů v posloupnosti, vektorů $\vex_1,\dots,\vex_n$. Podle téhož Tvrzení~\ref{T:linnezseq} existuje vektor této posloupnosti, který je lineárně závislý na předchozích vektorech. Kvůli předpokladu $\vey\ne\nul$ to nemůže být vektor $\vey$. Je to tedy nějaký vektor $\vex_k$ pro $k\in\{1,2,\dots,n\}$. Platí proto
\[
\vex_k=a_0\vey+\sum_{i=1}^{k-1}a_i\vex_i
\]
pro nějaké skaláry $a_0,a_1,\dots,a_{k-1}\in\TT$. Posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ je lineárně nezávislá, proto podle téhož Tvrzení~\ref{T:linnezseq} vektor $\vex_k$ {\bf není} lineární kombinací vektorů $\vex_1,\dots,\vex_{k-1}$. Proto musí být $a_0\ne 0$. Z poslední rovnosti proto můžeme vyjádřit
\[
\vey=\sum_{i=1}^{k-1}(-a_ia_0^{-1})\vex_i+a_0^{-1}\vex_k.
\]

Abychom dokázali, že posloupnost $\vey,\vex_1,\dots,\vex_{k-1},\vex_{k+1},\dots,\vex_n$ je lineárně nezávislá, uvažujeme libovolné skaláry $b_0,b_1,\dots,b_{k-1},b_{k+1},\dots,b_n$, pro které platí
\[
b_0\vey+\sum_{j\ne k}b_j\vex_j=\nul.
\]
Za vektor $\vey$ dosadíme předchozí vyjádření a dostaneme
\[
\sum_{i=1}^{k-1}(-b_0a_ia_0^{-1})\vex_i+b_0a_0^{-1}\vex_k+\sum_{j\ne k}b_j\vex_j=\nul, 
\]
tj.
\[
\sum_{i=1}^{k-1}(-b_0a_ia_0^{-1}+b_i)\vex_i+b_0a_0^{-1}\vex_k+\sum_{j=k+1}^nb_j\vex_j=\nul.
\]
Z lineární nezávislosti posloupnosti $\vex_1,\dots,\vex_n$ vyplývá, že platí $b_0=b_{k+1}=\cdots=b_n=0$ a po dosazení za $b_0$ do koeficientů u $\vex_1,\dots,\vex_{k-1}$ rovněž $b_1=\cdots=b_{k-1}=0$. Tím je dokázáno, že také posloupnost $\vey,\vex_1,\dots,\vex_{k-1}$, $\vex_{k+1},\dots,\vex_n$ je lineárně nezávislá.

Zbývá dokázat rovnost
\[
\LLL(\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n)=\LLL(\vey,\vex_1,\dots,\vex_{k-1},\vex_{k+1},\dots,\vex_n).
\]
Protože $\vey$ je lineární kombinací vektorů $\vex_1,\dots,\vex_n$, platí
\[
\{\vey,\vex_1,\dots,\vex_{k-1},\vex_{k+1},\dots,\vex_n\}\subseteq\LLL(\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n),
\]
a proto také
\[
\LLL(\vey,\vex_1,\dots,\vex_{k-1},\vex_{k+1},\dots,\vex_n)\subseteq\LLL(\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n).
\]
Opačnou inkluzi dokážeme zcela stejně. Protože
\[
\vex_k=a_0\vey+\sum_{i=1}^{k-1}a_i\vex_i,
\]
platí
\[
\{\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n\}\subseteq\LLL(\vey,\vex_1,\dots,\vex_{k-1},\vex_{k+1},\dots,\vex_n) 
\]
a proto také
\[
\LLL(\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n)\subseteq\LLL(\vey,\vex_1,\dots,\vex_{k-1},\vex_{k+1},\dots,\vex_n).
\]
\end{proof}

\begin{corollary}\label{C:Steinitz}
Je-li $X\subseteq\VVV$ konečná a lineárně nezávislá, a $\nul\ne\vey\in\LLL(X)$, pak existuje vektor $\vex\in X$, pro který platí, že množina $(X\setminus\{\vex\})\cup\{\vey\}$ je také lineárně nezávislá a 
\[
\LLL(X)=\LLL((X\setminus\{\vex\})\cup\{\vey\}).
\]
\end{corollary}

Steinitzovu větu o výměně budeme používat pro zkoumání vztahů mezi různými lineárně nezávislými posloupnostmi a množinami ve vektorových prostorech. 
\begin{definition}\label{D:baze}
Předpokládáme, že $\VVV$ je vektorový prostor nad tělesem $\TT$. Posloupnost $\vex_1,\dots,\vex_n\in\VVV$ se nazývá \emph{báze} prostoru $\VVV$, je-li lineárně nezávislá a současně $\LLL(\vex_1,\dots,\vex_n)=\VVV$. Prostor $\VVV$ se nazývá \emph{konečně-dimenzionální,} pokud v něm existuje konečná báze. 

Nekonečná množina $X\subseteq\VVV$ se nazývá \emph{báze} prostoru $\VVV$, je-li lineárně nezávislá a současně generuje celý prostor $\VVV$, tj. $\LLL(X)=\VVV$.
\end{definition}

\begin{cviceni}\label{P:baze}
Dokažte, že posloupnost vektorů $\ee_1,\ee_2,\dots,\ee_n\in\TTT^n$, kde vektor $\ee_i$ má všechny souřadnice $0$ s výjimkou $i$-té souřadnice, která se rovná $1$, je báze v prostoru $\TTT^n$. Této bázi se říká \emph{standardní báze} v $\TTT^n$. 

Najděte nějakou bázi v prostoru $\RR[x]$ reálných polynomů jedné proměnné. Najděte nějakou bázi v prostoru $\RR_{\leq n}[x]$. Kolik má prvků? 

Existuje báze v nulovém prostoru $\NNN=\{\nul\}$?

Uměli byste najít nějakou bázi v prostoru všech reálných funkcí definovaných na intervalu $[0,1]$?
\end{cviceni}

Lineární algebra se zabývá především konečně-dimenzionálními vektorovými prostory. Nekonečně-dimenzionální prostory jsou zkoumány ve \emph{funkcionální analýze}. Proto budeme v následujícím textu prakticky vždy předpokládat, že $\VVV$ je konečně-dimenzionální vektorový prostor nad nějakým tělesem $\TT$.

\begin{proposition}\label{T:stejnebaze}
Předpokládáme, že $\VVV$ je konečně-dimenzionální vektorový prostor nad tělesem $\TT$ a $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ je nějaká báze ve $\VVV$. Jestliže je posloupnost $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_m$ lineárně nezávislá ve $\VVV$, pak $m\leq n$, a pokud $m<n$, pak můžeme rozšířit posloupnost $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_m$ do báze připojením nějakých prvků báze $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$.

Libovolné dvě báze v prostoru $\VVV$ mají stejný počet prvků.
\end{proposition}

\begin{proof}
Obě posloupnosti $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ a $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_m$ jsou lineárně nezávislé. Naproti tomu  posloupnost 
\[
\vey_m,\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n
\]
je lineárně závislá podle Tvrzení~\ref{T:linnezseq}, protože $\vey_m\in\LLL(\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n)$. V této posloupnosti tedy existuje nějaký vektor, který je lineární kombinací předcházejících vektorů. Protože je $\vey_m\ne\nul$ (neboť $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_m$ je lineárně nezávislá posloupnost a nemůže proto obsahovat vektor $\nul$), existuje podle Steinitzovy věty o výměně, tj. podle Tvrzení~\ref{T:Steinitz}, vektor $\vex_k$ takový, že posloupnost
\[
\vey_m,\vex_1,\dots,\vex_{k-1},\vex_{k+1},\dots,\vex_n
\]
je lineárně nezávislá a 
\[
\LLL(\vey_m,\vex_1,\dots,\vex_{k-1},\vex_{k+1},\dots,\vex_n)=\LLL(\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n)=\VVV.
\]
Posloupnost $\vey_m,\vex_1,\dots,\vex_{k-1},\vex_{k+1},\dots,\vex_n$ je tedy rovněž báze prostoru $\VVV$ a můžeme celý postup znovu opakovat s posloupností
\[
\vey_{m-1},\vey_m,\vex_1,\dots,\vex_{k-1},\vex_{k+1},\dots,\vex_n.
\]
Tato posloupnost je opět lineárně závislá, neboť 
\[
\vey_{m-1}\in\LLL(\vey_m,\vex_1,\dots,\vex_{k-1},\vex_{k+1},\dots,\vex_n)=\VVV.
\]
Existuje v ní proto vektor, který je lineární kombinací předchozích vektorů. Nemůže to být žádný z vektorů $\vey_{m-1}$ a $\vey_m$, protože posloupnost $\vey_{m-1},\vey_m$ je lineárně nezávislá coby podposloupnost lineárně nezávislé posloupnosti $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_m$. Musí to tedy být jeden z vektorů $\vex_1,\dots,\vex_{k-1},\vex_{k+1},\dots,\vex_n$. Ten můžeme v bázi $\vey_m,\vex_1,\dots,\vex_{k-1},\vex_{k+1},\dots,\vex_n$ nahradit vektorem $\vey_{m-1}$ a dostaneme tak novou bázi, jejíž první dva prvky jsou $\vey_{m-1},\vey_m$ a zbývajících $n-2$ prvků pochází z vektorů $\vex_1,\dots,\vex_n$.

Opakujeme tento postup vždy tak, že před bázi získanou v předchozím kroku připíšeme další vektor $\vey_i$. Formální důkaz bychom udělali indukcí podle $m$. 

Nemůžeme dříve vyčerpat posloupnost $\vex_1,\dots,\vex_n$ než vyčerpáme posloupnost $\vey_1,\dots,\vey_m$. Kdyby totiž bylo $m>n$, dostali bychom po $n$ krocích předchozího postupu bázi $\vey_{m-n+1},\dots,\vey_m$ a vektor $\vey_1$ by tak byl lineární kombinací vektorů $\vey_{m-n+1},\dots,\vey_m$, což je spor s lineární nezávislostí posloupnosti $\vey_1,\dots,\vey_m$. Tím je dokázáno, že $m\leq n$, a pokud $m<n$, tak potom dostaneme po $m$ krocích předchozího důkazu bázi
\[
\vey_1,\dots,\vey_m,\vex_{i_1},\dots,\vex_{i_{n-m}}.
\]

Jsou-li $\vey_1,\dots,\vey_m$ a $\vex_1,\dots,\vex_n$ dvě báze prostoru $\VVV$, pak je podle předchozího odstavce $m\leq n$, neboť posloupnost $\vey_1,\dots,\vey_m$ je lineárně nezávislá. Ze stejného důvodu (také posloupnost $\vex_1,\dots,\vex_n$ je lineárně nezávislá) platí rovněž $n\leq m$. Tím je rovnost $m=n$ dokázána.
\end{proof}

Poslední tvrzení ospravedlňuje následující definici.
\begin{definition}\label{D:dimenze}
Je-li $\VVV$ konečně-dimenzionální vektorový prostor nad tělesem $\TT$, pak počet prvků libovolné báze prostoru $\VVV$ nazýváme \emph{dimenze} prostoru $\VVV$ a označujeme jej $\dim\,\VVV$.
\end{definition}

\begin{cviceni}
Jaká je dimenze aritmetického vektorového prostoru $\TTT^n$ nad tělesem $\TT$?

Jaká je dimenze nulového prostoru $\NNN=\{\nul\}$?

Jaká je dimenze prostoru reálných polynomů $\RR_{\leq n}[x]$ stupně nejvýše $n$?

Má prostor všech reálných polynomů jedné proměnné $\RR[x]$ konečnou dimenzi? Pokud ano, čemu se rovná?
\end{cviceni}

Nejdříve si dokážeme několik jednoduchých vlastností vektorových prostorů dimenze $n$.

\begin{proposition}\label{T:obazich}
Předpokládáme, že $\VVV$ je vektorový prostor dimenze $n$ nad tělesem $\TT$. Potom
\begin{itemize}
	\item každá lineárně nezávislá posloupnost $\vex_1,\dots,\vex_n$ prvků $\VVV$ je báze prostoru $\VVV$,
	\item každá posloupnost $\vey_1,\dots,\vey_n$ prvků $\VVV$, pro kterou platí $\LLL(\vey_1,\dots,\vey_n)=\VVV$, je báze $\VVV$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
První tvrzení dokážeme tím, že ukážeme platnost rovnosti množin $\LLL(\vex_1,\dots,\vex_n)=\VVV$. Určitě platí $\LLL(\vex_1,\dots,\vex_n)\subseteq\VVV$. Kdyby byly množiny $\LLL(\vex_1,\dots,\vex_n)$ a $\VVV$ různé, vzali bychom libovolný vektor $\vez\in\VVV\setminus\LLL(\vex_1,\dots,\vex_n)$. Podle třetí části Úlohy~\ref{U:linnezposl} je posloupnost
$\vex_1,\dots,\vex_n,\vez$ lineárně nezávislá. To je ve sporu s Tvrzením~\ref{T:stejnebaze}, které říká, že každá lineárně nezávislá posloupnost v prostoru dimenze $n$ má nejvýše $n$ prvků. Proto platí rovnost $\LLL(\vex_1,\dots,\vex_n)=\VVV$.

Abychom dokázali druhou část tvrzení, musíme ukázat, že posloupnost $\vey_1,\dots,\vey_n$ je lineárně nezávislá. Opět budeme pokračovat sporem. Kdyby byla lineárně závislá, existoval by podle Tvrzení~\ref{T:linnezseq} vektor $\vey_k$, který lze vyjádřit jako lineární kombinaci vektorů $\vey_1,\dots,\vey_{k-1}$. Potom platí
\[
\LLL(\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n)=\LLL(\vey_1,\dots,\vey_{k-1},\vey_{k+1},\dots,\vey_n).
\] 
Inkluze $\LLL(\vey_1,\dots,\vey_{k-1},\vey_{k+1},\dots,\vey_n)\subseteq\LLL(\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n)$ je zřejmá. Opačná inkluze plyne z toho, že $\{\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n\}\subseteq\LLL(\vey_1,\dots,\vey_{k-1},\vey_{k+1},\dots,\vey_n)$. Kdyby byla posloupnost
$\vey_1,\dots,\vey_{k-1},\vey_{k+1},\dots,\vey_n$ lineárně nezávislá, byla by bází prostoru $\VVV$, která by měla méně než $n$ prvků, což je spor s Tvrzením~\ref{T:stejnebaze}.

Zbývá možnost, že ani posloupnost $\vey_1,\dots,\vey_{k-1},\vey_{k+1},\dots,\vey_n$ není lineárně nezávislá. Potom můžeme celý postup opakovat. Najdeme vektor $\vey_j$, který je lineární kombinací předcházejících vektorů. Ten můžeme z posloupnosti vyhodit a zbylá posloupnost bude stále generovat celý prostor $\VVV$. Je-li navíc lineárně nezávislá, je to báze prostoru $\VVV$, která má $n-2$ prvků, opět spor s druhou částí Tvrzení~\ref{T:stejnebaze}. Pokud je lineárně závislá, celý postup znovu opakujeme.

Po několika krocích nakonec dostaneme lineárně nezávislou podposloupnost posloupnosti $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$, která má méně než $n$ prvků a stále ještě generuje celý prostor $\VVV$. To je znovu spor s Tvrzením~\ref{T:stejnebaze}. To, že postupným vyškrtáváním vektorů z posloupnosti $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$ musíme nakonec dostat nějakou lineárně nezávislou posloupnost, vyplývá z toho, že prázdná posloupnost je lineárně nezávislá.   
\end{proof}

Následující věta je intuitivně zřejmá, je ale nutné ji dokázat.

\begin{theorem}\label{V:dimpodprostoru}
Předpokládáme, že $\VVV$ je vektorový prostor dimenze $n$ nad tělesem $\TT$ a $\UUU\subseteq\VVV$ je podprostor prostoru $\VVV$. Potom je prostor $\UUU$ také konečně-dimenzionální a $\dim\,\UUU\leq\dim\,\VVV$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Je-li $\UUU=\{\nul\}$, potom prázdná množina $\emptyset$ je báze $\UUU$ a $\dim\,\UUU=0\leq\dim\,\VVV$. Pokud je $\UUU\ne\{\nul\}$, existuje nenulový vektor $\vey_1\in\UUU$. Posloupnost $\vey_1$ je lineárně nezávislá a pokud je $\LLL(\vey_1)=\UUU$, je to báze podprostoru $\UUU$. Proto $\dim\,\UUU=1\leq\dim\,\VVV$ podle Tvrzení~\ref{T:stejnebaze}, neboť posloupnost $\vey_1$ je lineárně nezávislá také v prostoru $\VVV$.

Pokud je $\LLL(\vey_1)\ne\UUU$, existuje vektor $\vey_2\in\UUU\setminus\LLL(\vey_1)$. Posloupnost $\vey_1,\vey_2$ je lineárně nezávislá jak v $\UUU$ tak i v celém prostoru $\VVV$ podle Tvrzení~\ref{T:linnezseq}. Je-li $\LLL(\vey_1,\vey_2)=\UUU$, je to báze $\UUU$ a $\dim\,\UUU=2\leq\dim\,\VVV$ podle Tvrzení~\ref{T:stejnebaze}.

Je-li $\LLL(\vey_1,\vey_2)\ne\UUU$, existuje vektor $\vey_2\in\UUU\setminus\LLL(\vey_1,\vey_2)$, atd. Pokud jsme již  pro nějaké $k\leq\dim\,\VVV=n$ sestrojili lineárně nezávislou posloupnost $\vey_1,\dots,\vey_k$ prvků podprostoru $\UUU$ a stále $\LL(\vey_1,\dots,\vey_k)\ne\UUU$, vezmeme libovolný vektor $\vey_{k+1}\in\UUU\setminus\LL(\vey_1,\dots,\vey_k)$. Posloupnost $\vey_1,\dots,\vey_k,\vey_{k+1}$ je potom opět lineárně nezávislá podle Tvrzení~\ref{T:linnezseq}. Proto rovněž $k+1\leq\dim\,\VVV=n$ podle Tvrzení~\ref{T:stejnebaze}.

Proto musí existovat $k\leq n$, pro které platí $\LLL(\vey_1,\dots,\vey_k)=\UUU$. V takovém případě je $\vey_1,\dots,\vey_k$ báze prostoru $\UUU$, prostor $\UUU$ konečnou dimenzi a platí $\dim\,\UUU\leq\dim\,\VVV$.
\end{proof}

\bigskip
\noindent{\bf Souřadnice vektoru vzhledem k bázi}
\smallskip

Začneme jednoduchou úlohou.

\begin{uloha}\label{U:souradnice}
Předpokládáme, že $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ je báze vektorového prostoru $\VVV$ nad tělesem $\TT$. Zvolíme libovolný prvek $\vez\in\VVV$. Jsou-li 
\[
\vez=a_1\vex_1+a_2\vex_2+\cdots+a_n\vex_n
\]
a
\[
\vez=b_1\vex_1+b_2\vex_2+\cdots+b_n\vex_n
\]
dvě vyjádření vektoru $\vez$ jako lineární kombinace prvků báze $\vex_1,\dots,\vex_n$, potom $a_i=b_i$ pro každé $i=1,2,\dots,n$.   
\end{uloha}

\begin{reseni}
Odečteme-li obě vyjádření, dostaneme
\[
\nul=(a_1-b_1)\vex_1+(a_2-b_2)\vex_2+\cdots+(a_n-b_n)\vex_n.
\]
Protože je posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ lineárně nezávislá, platí $a_i-b_i=0$, tj. $a_i=b_i$, pro každé $i=1,2,\dots,n$.
\end{reseni}

V důsledku předchozí úlohy jsme oprávněni přijmout následující definici.

\begin{definition}\label{D:souradnice}
Je-li $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ báze vektorového prostoru $\VVV$ nad tělesem $\TT$ a 
\[
\vez=a_1\vex_1+a_2\vex_2+\cdots+a_n\vex_n
\]
vyjádření vektoru $\vez\in\VVV$ jako lineární kombinace prvků báze $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$, pak vektor
$(a_1,a_2,\dots,a_n)^T$ nazýváme \emph{souřadnice vektoru} $\vez$ \emph{vzhledem k bázi} $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$. 
\end{definition}

\begin{cviceni}
Zvolte několik bází v prostoru $\RRR^3$ a najděte souřadnice několika různých vektorů vzhledem k těmto bázím. Jaké jsou souřadnice vektoru $(1,2,3)^T$ vzhledem ke standardní bázi $\ee_1,\ee_2,\ee_3$? Jaké jsou souřadnice téhož vektoru vzhledem k bázi $\ee_2,\ee_1,\ee_3$?
\end{cviceni}

\begin{cviceni}
Předpokládáme, že $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ je báze vektorového prostoru $\VVV$ nad tělesem $\TT$. Jsou-li $(a_1,a_2,\dots,a_n)^T$ souřadnice vektoru $\vey\in\VVV$ vzhledem k bázi $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$, pak souřadnice vektoru $k\vey$ vzhledem k téže bázi jsou $(ka_1,ka_2,\dots,ka_n)^T$. Pokud jsou dále $(b_1,b_2,\dots,b_n)^T$   souřadnice dalšího vektoru $\vez$ vzhledem k bázi $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$, pak jsou souřadnice součtu $\vey+\vez$ vzhledem k téže bázi rovné $(a_1+b_1,a_2+b_2,\dots,a_n+b_n)^T$. Dokažte.
\end{cviceni}

\bigskip
\noindent{\bf Elementární transformace posloupnosti vektorů}
\smallskip

Elementární (řádkové i sloupcové) transformace matice zobecníme na libovolné posloupnosti prvků obecného vektorového prostoru $\VVV$ nad tělesem $\TT$ pomocí následující definice. 

\begin{definition}\label{D:eltransformace}
Je-li $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ posloupnost prvků vektorového prostoru $\VVV$ nad tělesem $\TT$, pak \emph{elementární transformací} této posloupnosti rozumíme jednu z následujících tří úprav:
\begin{enumerate}
	\item prohození dvou vektorů $\vex_i$ a $\vex_j$,
	\item nahrazení vektoru $\vex_i$ vektorem $c\vex_i$ pro nějaké $0\ne c\in\TT$,
	\item nahrazení vektoru $\vex_j$ vektorem $\vex_j +c\vex_i$ pro nějaké $c\in\TT$ a $i\ne j$.
\end{enumerate}
\end{definition}

Stejně jako v případě elementárních řádkových úprav matice jsou také elementární transformace posloupnosti vektorů \emph{vratné} jak si můžete snadno sami ověřit. Následující cvičení je o něco složitější.

\begin{cviceni}
Dokažte, že efektu první elementární transformace můžeme docílit také vhodnou posloupností elementárních transformací druhého a třetího typu.
\end{cviceni}

Následující tvrzení je rovněž jednoduchým důsledkem definic.

\begin{proposition}\label{T:eltransformace}
Předpokládáme, že $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ je posloupnost prvků vektorového prostoru $\VVV$ nad tělesem $\TT$, a že posloupnost $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$ jsme dostali z posloupnosti $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ pomocí posloupnosti elementárních transformací. Potom platí
\begin{itemize}
	\item $\LLL(\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n)=\LLL(\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n)$,
	\item posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ je lineárně nezávislá právě když je také posloupnost $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$ lineárně nezávislá,
	\item posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ je báze prostoru $\VVV$ právě když je posloupnost $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$ také báze $\VVV$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
Tvrzení stačí dokázat pouze pro případ, že $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$ dostaneme z $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$  jednou elementární transformací. V tom případě je každý prvek posloupnosti $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$ lineární kombinací nějakých (nejvýše dvou) prvků posloupnosti $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$.
Proto
\[
\{\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n\}\subseteq\LLL(\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n)
\]
a tedy 
\[
\LLL(\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n)\subseteq\LLL(\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n).
\]
Vzhledem k tomu, že každá elementární transformace je vratná, dostaneme také posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ z posloupnosti $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$ jednou elementární transformací. Proto platí také opačná inkluze
\[
\LLL(\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n)\subseteq\LLL(\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n).
\]

Je-li posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ lineárně nezávislá a dostaneme-li z ní posloupnost $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$ první elementární transformací, obsahují obě posloupnosti stejné prvky a proto je také posloupnost $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$ lineárně nezávislá.

Pokud dostaneme $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$ z posloupnosti $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ druhou elementární transformací, platí $\vey_i=c\vex_i$ pro nějaké $i$ a $0\ne c\in\TT$, a dále $\vey_j=\vex_j$ pro $j\ne i$. Platí-li 
\[
a_1\vey_1+a_2\vey_2+\cdots+a_n\vey_n=\nul,
\]
pak také
\[
(a_ic)\vex_i+\sum_{j\ne i}a_j\vex_j=\nul.
\]
Protože je posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ lineárně nezávislá, plyne odtud $a_j=0$ pro $j\ne i$ a dále $ca_i=0$. Vzhledem k tomu, že je $c\ne 0$, platí rovněž $a_i=0$. Posloupnost $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$ je tedy lineárně nezávislá. Vzhledem k tomu, že posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ dostaneme z $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$ také druhou elementární transformací -- vynásobením vektoru $\vey_i=c\vex_i$ skalárem $c^{-1}\ne 0$ -- plyne z lineární nezávislosti  $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$ také lineární nezávislost posloupnosti $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$.

Pokud dostaneme $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$ z posloupnosti $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ třetí elementární transformací, platí $\vey_k=\vex_k$ pro všechny indexy $k\ne j$ a $\vey_j=\vex_j+c\vex_i$ pro $i\ne j$. Platí-li
\[
\sum_{k=1}^na_k\vey_k=\nul
\] 
pro nějaké skaláry $a_1,\dots,a_n\in\TT$, dostaneme po dosazení za vektory $\vey_k$ a přerovnání
\[
\sum_{k\ne j}a_k\vex_k+a_j(\vex_j+c\vex_i)=\nul,
\]
tj. po dalším přerovnání
\[
\sum_{k\ne i}a_k\vex_k+(a_i+a_jc)\vex_i=\nul.
\]
Protože je posloupnost $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ lineárně nezávislá, platí $a_k=0$ pro všechna $k\ne i$ a rovněž $a_i+a_jc=0$. Protože je $a_j=0$, plyne odtud rovněž $a_i=0$. Posloupnost $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$ je proto také lineárně nezávislá.

Protože dostaneme také $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$ z posloupnosti $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$ pomocí třetí elementární transformace -- k prvku $\vey_j=\vex_j+c\vex_i$ přičteme prvek $-c\vex_i=-c\vey_i$ -- plyne naopak z lineární nezávislosti posloupnosti $\vey_1,\vey_2,\dots,\vey_n$ lineární nezávislost posloupnosti $\vex_1,\vex_2,\dots,\vex_n$.

Třetí tvrzení plyne bezprostředně z prvních dvou.
\end{proof}

Dále použijeme poznatky z této kapitoly pro ujasnění si některých vlastností matic.

\begin{uloha}\label{U:radkovahodnost}
Dokaže, že pro každou matici $\bAA=(a_{ij})$ tvaru $m\times n$ s prvky z tělesa $\TT$ platí
\begin{itemize}
	\item je-li $\PP$ regulární matice řádu $m$, pak $\RRR(\bAA)=\RRR(\PP\bAA)$,
	\item $r(\bAA)=\dim\,\RRR(\bAA)$.
\end{itemize}
\end{uloha}

\begin{reseni}
Pokud jde o první tvrzení, stačí si uvědomit, že vynásobit matici $\bAA$ zleva nějakou regulární maticí $\PP$ řádu $m$  je totéž jako ji upravit posloupností elementárních řádkových úprav, jak vyplývá z Tvrzení~\ref{T:elementregular} a poznámek doprovázejících definice jednotlivých elementárních matic. Dále je zřejmé, že posloupnost $[\PP\bAA]_{1*},[\PP\bAA]_{2*},\dots,[\PP\bAA]_{m*}$ řádkových vektorů matice $\PP\bAA$ dostaneme z posloupnosti $\bAA_{1*},\bAA_{2*},\dots,\bAA_{m*}$ řádkových vektorů matice $\bAA$ pomocí elementárních transformací. Podle první části předchozího Tvrzení~\ref{T:eltransformace} pak platí, že 
\begin{eqnarray*}
\RRR(\bAA)&=&\LLL(\bAA_{1*},\bAA_{2*},\dots,\bAA_{m*})=\\
{}&=&\LLL([\PP\bAA]_{1*},[\PP\bAA]_{2*},\dots,[\PP\bAA]_{m*})=\\
{}&=&\RRR(\PP\bAA).
\end{eqnarray*}

Abychom dokázali druhou část úlohy, najdeme posloupnost elementárních řádkových úprav matice $\bAA$, která ji převede do matice $\UU$ v redukovaném řádkově odstupňovaném tvaru, neboli regulární matici $\PP$ řádu $m$, takovou, že $\PP\bAA=\UU$. Podle předchozího odstavce víme, že $\dim\,\RRR(\bAA)=\dim\,\RRR(\UU)$. Označme si indexy bázových sloupců matice $\UU$ postupně $1\leq j_1<j_2<\cdots<j_r\leq n$, kde $r=r(\UU)=r(\bAA)$ je hodnost matice $\bAA$. Ukážeme, že nenulové řádky matice $\UU$ jsou lineárně nezávislé a tvoří tak bázi řádkového prostoru $\RRR(\UU)$ matice $\UU$. Nechť je 
\[
c_1\UU_{1*}+c_2\UU_{2*}+\cdots+c_r\UU_{r*}=\nul.
\]
Podíváme se, jak vypadá $j_k$-tá souřadnice lineární kombinace řádkových vektorů na levé straně poslední rovnosti pro $k=1,2,\dots,r$. Z vektorů $\UU_{1*},\UU_{2*},\dots,\UU_{r*}$ má nenulovou $j_k$-tou souřadnici pouze vektor $\UU_{k*}$ a u něho se tato souřadnice rovná $1$. Proto je $j_k$-tá souřadnice lineární kombinace na levé straně poslední rovnosti rovna $c_k$. Z poslední rovnosti tak plyne, že $c_k=0$ pro $k=1,2,\dots,r$. Nenulové řádkové vektory matice $\UU$ jsou tedy lineárně nezávislé, a proto $\dim\,\RRR(\UU)=r$. Shrneme-li všechny rovnosti pro hodnosti a dimenze dokázané v tomto paragrafu, dostáváme
\[
\dim\,\RRR(\bAA)=\dim\,\RRR(\UU)=r=r(\UU)=r(\bAA).
\] 
\end{reseni}

Formule $r(\bAA)=\dim\,\RRR(\bAA)$ z předcházející úlohy ukazuje alternativní definici (řádkové) hodnosti matice, která je v učebnicích lineární algebry používána mnohem častěji než Definice~\ref{D:rank}. Častěji používaná definice říká, že \emph{řádková hodnost matice se rovná dimenzi řádkového prostoru této matice.} Pokud vyjdeme z této definice, pak musíme ukázat postup, jak dimenzi řádkového prostoru matice spočítat. Tento postup spočívá v tom, že matici převedeme  pomocí elementárních řádkových úprav do řádkově odstupňovaného tvaru, a dokážeme, že počet nenulových řádků v řádkově odstupňovaném tvaru se rovná dimenzi řádkového prostoru matice. My jsme obvyklý postup pouze obrátili, vyšli jsme z ``algoritmické" definice hodnosti matice a teprve mnohem později jsme dokázali, že takto definovaná hodnost matice je vlastně dimenze řádkového prostoru matice. 

Pro řešení následující úlohy je dobré připomenout si Tvrzení~\ref{T:sloupcovevztahy}.

\begin{uloha}\label{U:sloupcovahodnost}
Dostaneme-li matici $\BB$ posloupností elementárních řádkových úprav z matice $\bAA$ tvaru $m\times n$, potom platí
\[
\dim\,\SSS(\bAA)=\dim\,\SSS(\BB).
\]
\end{uloha}

\begin{reseni}
Víme už, že platí $\BB=\PP\bAA$ pro nějakou regulární matici $\PP$ řádu $m$ -- viz Tvrzení~\ref{T:elementregular}. Dále ukážeme , že jsou-li $1\leq j_1<j_2<\cdots<j_r\leq n$ nějaké sloupcové indexy, $j\ne j_1,\dots,j_r$, pak 
\[
\bAA_{*j}=\sum_{k=1}^r c_k\bAA_{*j_k}\ \ \ \hbox{\rm právě když}\ \ \ \BB_{*j}=\sum_{k=1}^r c_k\BB_{*j_k}.
\]
Jinak řečeno, platí
\[
\bAA_{*j}\in\LLL(\bAA_{*j_1},\bAA_{*j_2},\dots,\bAA_{*j_r})
\]
právě když 
\[
\BB_{*j}\in\LLL(\BB_{*j_1},\BB_{*j_2},\dots,\BB_{*j_r}).
\]
Odtud okamžitě plyne, že posloupnost sloupcových vektorů $\bAA_{*j_1},\bAA_{*j_2},\dots$, $\bAA_{*j_r}$ generuje sloupcový prostor $\SSS(\bAA)$ právě když posloupnost $\BB_{*j_1},\BB_{*j_2}$, $\dots,\BB_{*j_r}$ generuje sloupcový prostor $\SSS(\BB)$ matice $\BB$. 

Využijeme-li rovněž Tvrzení~\ref{T:linnezseq}, dostaneme také, že posloupnost $\bAA_{*j_1}$, $\bAA_{*j_2},\dots,\bAA_{*j_r}$ je lineárně nezávislá právě když je lineárně nezávislá posloupnost $\BB_{*j_1},\BB_{*j_2},\dots,\BB_{*j_r}$. Platí proto, že posloupnost $\bAA_{*j_1},\bAA_{*j_2},\dots,\bAA_{*j_r}$ je báze sloupcového prostoru  $\SSS(\bAA)$ matice $\bAA$ právě když je posloupnost $\BB_{*j_1},\BB_{*j_2},\dots,\BB_{*j_r}$ báze sloupcového prostoru $\SSS(\BB)$ matice $\BB$. Oba sloupcové prostory $\SSS(\bAA)$ a $\SSS(\BB)$ proto mají stejnou dimenzi.
\end{reseni}

Dimenzi sloupcového prostoru $\SSS(\bAA)$ matice $\bAA$  obvykle nazýváme \emph{sloupcová hodnost} matice $\bAA$. Rovná se (řádkové) hodnosti transponované matice $\bAA^T$. Spojíme-li zjištění posledních dvou úloh, dostaneme následující větu, kterou jsme již dokázali jednou, viz Věta~\ref{V:rovnosthodnosti}.

\begin{theorem}\label{V:rovnosthodnostib}
Pro každou matici $\bAA$ tvaru $m\times n$ s prvky z tělesa $\TT$ platí
\[
\dim\,\RRR(\bAA)=\dim\,\SSS(\bAA).
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Matici $\bAA$ převedeme pomocí elementárních řádkových úprav do matice $\UU$, která je v řádkově odstupňovaném tvaru. To znamená, že najdeme regulární matici $\PP$, pro kterou platí $\PP\bAA=\UU$. Podle předchozích dvou úloh platí $\RRR(\bAA)=\RRR(\UU)$, tj. rovněž $\dim\,\RRR(\bAA)=\dim\,\RRR(\UU)$ , a také $\dim\,\SSS(\bAA)=\dim\,\SSS(\UU)$. Stačí proto dokázat, že platí rovnost $\dim\,\RRR(\UU)=\dim\,\SSS(\UU)$. 

Při řešení Úlohy~\ref{U:radkovahodnost} jsme ukázali, že nenulové řádky matice $\UU$ tvoří bázi řádkového prostoru $\RRR(\UU)$ matice $\UU$. Označíme-li $r$ počet nenulových řádků matice $\UU$, pak platí $r=\dim\,\RRR(\UU)$.

Jsou-li $\UU_{*j_1},\UU_{*j_2},\dots,\UU_{*j_r}$ bázové sloupce matice $\UU$, pak $\UU_{*j_k}=\ee_k$ pro $k=1,\dots,r$. Bázové sloupce tak tvoří prvních $r$ vektorů standardní báze aritmetického vektorového prostoru $\TTT^m$. Posloupnost bázových sloupců je proto lineárné nezávislá. Dokážeme-li, že bázové sloupce také generují sloupcový prostor $\SSS(\UU)$, dostaneme že platí také $r=\dim\,\SSS(\UU)$.

K tomu stačí ukázat, že každý sloupcový vektor $\UU_{*j}$ matice $\UU$ je lineární kombinací bázových sloupců $\UU_{*j_1},\UU_{*j_2},\dots,\UU_{*j_r}$. Protože v matici $\UU$ je pouze prvních $r$ řádků nenulových, platí
$\UU_{*j}=(c_1,\dots,c_r,0,\dots,0)^T$ pro nějaké prvky $c_1,\dots,c_r\in\TT$. Potom
\[
\UU_{*j}=\sum_{k=1}^r c_k\ee_k=\sum_{k=1}^r c_k\UU_{*j_k},
\]
a to znamená, že 
\[
\SSS(\UU)=\LLL(\UU_{*1},\UU_{*2},\dots,\UU_{*n})=\LLL(\UU_{*j_1},\UU_{*j_2},\dots,\UU_{*j_r}).
\]
\end{proof}

Je vhodné ještě jednou si připomenout, jak probíhal druhý důkaz rovnosti řádkové a sloupcové hodnosti matice. Nejdříve jsme v Úloze~\ref{U:radkovahodnost} dokázali, že elementární řádkové úpravy nemění řádkový prostor matice. Potom jsme v Úloze~\ref{U:sloupcovahodnost} ukázali, že elementární řádkové úpravy nemění dimenzi sloupcového prostoru matice. Snadno si sami najdete příklad, že elementární řádkové úpravy mohou změnit samotný sloupcový prostor. Nemění ale jeho dimenzi. A nakonec jsme dokázali, že pro matici v redukovaném řádkově odstupňovaném tvaru platí rovnost dimenzí řádkového a sloupcového prostoru. Spolu s faktem, že každou matici můžeme převést pomocí elementárních řádkových úprav do redukovaného řádkově odstupňovaného tvaru, to završilo důkaz rovnosti řádkové a sloupcové hodnosti matice. Druhý důkaz je názornější než první důkaz ve Větě~\ref{V:rovnosthodnosti}, který byl založen pouze na počítání s maticemi. 

\bigskip
\noindent{\bf Komprimace dat}
\smallskip

Máme-li uchovat velkou matici s malou hodností, můžeme využít našich znalostí k tomu, abychom podstatně zmenšili objem dat, která musíme uchovávat. Tak například, máme-li čtvercovou matici řádu $10^3$ a víme-li, že její hodnost je $10^2$, nemusíme uchovávat všech $10^6$ prvků matice. Stačí uchovat pouze $10^2$ bázových sloupců a pro každý ze zbývajících $900$ sloupcových vektorů uchovat pouze $100$ koeficientů lineární kombinace bázových sloupců, která se danému nebázovému sloupci rovná. Stačí tak uložit pouze $10^2\cdot10^3=10^5$ skalárů z bázových sloupců a dále $9\cdot10^2\cdot10^2=9\cdot10^4<10^5$ koeficientů lineárních kombinací pro nebázové sloupce. Tímto způsobem jsme dokázali snížit počet skalárů, které je nutno uchovávat, na méně než jednu pětinu, aniž bychom jakkoliv zmenšili obsah uložené informace.

\bigskip
\noindent{\bf Důkaz jednoznačnosti redukovaného řádkově odstupňovaného tva\-ru matice}
\smallskip

Podívejme se blíže na posloupnost $\UU_{*1},\UU_{*2},\dots,\UU_{*n}$ sloupcových vektorů matice $\UU$ tvaru $m\times n$, která je v redukovaném řádkově odstupňovaném tvaru. První bázový sloupec $\UU_{*j_1}$ je první nenulový sloupec matice $\UU$. V posloupnosti sloupcových vektorů $\UU_{*1},\UU_{*2},\dots,\UU_{*n}$ je to tedy první vektor, který není lineární kombinací předcházejících vektorů. Podle Definice~\ref{D:RREF} redukovaného řádkově odstupňovaného tvaru matice je ve vektoru $\UU_{*j_1}$ jediný nenulový prvek číslo $1$ v prvním řádku, platí tedy $\UU_{*j_1}=\ee_1$, tj. $\UU_{*j_1}$ je první prvek standardní báze prostoru $\TTT^m$. 

Druhý bázový sloupcový vektor $\UU_{*j_2}$ má jediný nenulový prvek číslo $1$ ve druhém řádku. Všechny prvky matice $\UU$ ležící ve druhém řádku a prvních $j_2-1$ sloupcích matice $\UU$ jsou rovné $0$ podle definice redukovaného řádkově odstupňovaného tvaru. Sloupcový vektor $\UU_{*j_2}$ proto není lineární kombinací předchozích vektorů v posloupnosti $\UU_{*1},\UU_{*2},\dots,\UU_{*n}$. Zcela stejně dokážeme, že libovolný bázový sloupcový vektor $\UU_{*j_k}$ pro $k=1,2,\dots,r=r(\UU)$ není lineární kombinací předchozích vektorů v posloupnosti $\UU_{*1},\UU_{*2},\dots,\UU_{*n}$. Vektor $\UU_{*j_k}$ obsahuje prvek $1$ v $k$-tém řádku, zatímco všechny předcházející vektory v posloupnosti $\UU_{*1},\UU_{*2},\dots,\UU_{*n}$ mají v $k$-tém řádku pouze prvky $0$.

Je-li naproti tomu $\UU_{*j}=(c_1,c_2,\dots,c_m)^T$ nějaký nebázový sloupec matice $\UU$, a dále $\UU_{*j_k}$ pro nějaké $k=1,2,\dots,r$ je bázový sloupec, který je nejbližší ke sloupci $\UU_j$ zleva, jsou ve sloupci $\UU_{*j}$ všechny prvky pod $k$-tým řádkem rovné $0$. Platí proto $c_{k+1}=\cdots=c_m=0$ a 
\[
\UU_{*j}=\sum_{p=1}^kc_k\UU_{*j_k},
\]
tj. nebázový sloupcový vektor $\UU_{*j}$ je lineární kombinací předcházejících bázových vektorů v posloupnosti $\UU_{*1},\UU_{*2},\dots$, $\UU_{*n}$. Dokázali jsme tak, že bázové sloupce v matici $\UU$ jsou právě ty sloupcové vektory v posloupnosti $\UU_{*1},\UU_{*2},\dots,\UU_{*n}$, které nejsou lineární kombinací předcházejících sloupců. Pro nebázové sloupce jsme našli konkrétní vyjádření jako lineární kombinace předcházejících bázových sloupcových vektorů.

Je-li nyní $\bAA\in\TTT^{m\times n}$ libovolná matice, převedeme ji pomocí elementárních řádkových úprav do matice $\UU$ v řádkově odstupňovaném tvaru. Podle Tvrzení~\ref{T:sloupcovevztahy} je nějaký sloupcový vektor $\bAA_{*j}$ lineární kombinací předcházejících vektorů v posloupnosti $\bAA_{*1},\bAA_{*2},\dots,\bAA_{*n}$ právě když je sloupcový vektor $\UU_{*j}$ lineární kombinací předcházejících vektorů v posloupnosti $\UU_{*1},\UU_{*2},\dots,\UU_{*n}$. To znamená, že bázové sloupce v matici $\UU$ jsou jednoznačně určené maticí $\bAA$ -- $\UU_{*j}$ je bázový sloupec v matici $\UU$ právě když $\UU_{*j}$ není lineární kombinací předcházejících vektorů v posloupnosti vektorů $\UU_{*1},\UU_{*2},\dots,\UU_{*n}$, jak jsme dokázali v předchozích odstavcích. To je podle Tvrzení~\ref{T:sloupcovevztahy} právě když sloupcový vektor $\bAA_{*j}$ není lineární kombinací předcházejících vektorů v posloupnosti $\bAA_{*1},\bAA_{*2},\dots,\bAA_{*n}$. 

To ukazuje, že bázové sloupce v matici $\UU$ jsou jednoznačně určené maticí $\bAA$. Nechť jsou to sloupce $\UU_{*j_1},\UU_{*j_2},\dots,\UU_{*j_r}$. Bázové sloupce v matici $\UU$ hodnosti $r$, která je v řádkově odstupňovaném tvaru, se rovnají prvním $r$ prvkům standardní báze $\ee_1,\ee_2,\dots,\ee_r$ v prostoru $\TTT^m$. Víme tedy, že nejen umístění, ale i tvar bázových sloupců v matici $\UU$ jsou jednoznačně určené maticí $\bAA$.

Zbývá dokázat jednoznačnost nebázových sloupcových vektorů $\UU_{*j}$. V tom případě je sloupcový vektor $\bAA_{*j}$ lineární kombinací předcházejících vektorů v posloupnosti $\bAA_{*1},\bAA_{*2},\dots,\bAA_{*n}$, tj. $\bAA_{*j}\in\LLL(\bAA_{*1},\bAA_{*2},\dots,\bAA_{*j-1})$. Je-li některý z vektorů $\bAA_{*1},\bAA_{*2},\dots,\bAA_{*j-1}$ lineární kombinací předcházejících vektorů, můžeme jej z posloupnosti vyškrtnout, aniž změníme lineární obal této posloupnosti. To znamená, že $\bAA_{*j}\in\LLL(\bAA_{*j_1},\bAA_{*j_2},\dots,\bAA_{*j_k})$, kde $\UU_{*j_1},\UU_{*j_2},\dots,\UU_{*j_k}$ jsou všechny bázové sloupce v matici $\UU$, které jsou vlevo od sloupce $\UU_{*j}$. Platí proto
\[
\bAA_{*j}=\sum_{p=1}^k d_p\bAA_{*j_p}
\]
pro nějaké skaláry $d_p\in\TT$, $p=1,\dots,k$. Opět podle Tvrzení~\ref{T:sloupcovevztahy} platí
\[
\UU_{*j}=\sum_{p=1}^k d_p\UU_{*j_p}=\sum_{p=1}^k d_p\ee_p=(d_1,d_2,\dots,d_k,0,\dots,0)^T.
\]
Poslední rovnost tak jednoznačně určuje každý nebázový vektor matice $\UU$. Všechny sloupcové vektory matice $\UU$, a tedy také celá matice $\UU$, jsou tak jednoznačně určené maticí $\bAA$. Tím jsme doplnili {\bf důkaz Tvrzení~\ref{T:EAunique}}.

Nyní také můžeme snadno doplnit {\bf důkaz Tvrzení~\ref{T:pivotposition}}. Pokud převedeme matici $\bAA$ pomocí elementárních řádkových úprav do matice $\EE$ v řádkově odstupňovaném tvaru, můžeme matici $\EE$ dále převést do redukovaného řádkově odstupňovaného tvaru $\UU$ tak, že napřed vynásobíme každý nenulový řádek matice $\EE$ vhodným nenulovým číslem tak, aby byl pivot rovný $1$. Potom vynulujeme prvky nad každým pivotem pomocí elementárních řádkových úprav třetího druhu. Těmito úpravami se nezmění poloha pivotů, pivoty v matici $\UU$ budou na stejných místech, jako pivoty v matici $\EE$. Protože je matice $\UU$ určená maticí $\bAA$ jednoznačně, jsou také místa pro pivoty v matici $\UU$ určená jednoznačně. Proto jsou i místa pro pivoty v matici $\EE$ určená jednoznačně.

Pokud nějaké tvrzení dokazujeme mnohem později, než jsme je zformulovali, a používáme k tomu další tvrzení, která jsme mezitím dokázali, musíme vždy dát pozor, abychom neudělali \emph{důkaz kruhem}. To znamená, jestli k důkazu nepoužíváme nějaké tvrzení, které jsme dokázali pomocí nedokázaného tvrzení, které se snažíme dokázat teprve nyní. V našem případě je ověření, že jsme nepostupovali kruhem, poměrně jednoduché. K důkazu Tvrzení~\ref{T:EAunique} a Tvrzení~\ref{T:pivotposition} jsme potřebovali Tvrzení~\ref{T:sloupcovevztahy}, které závisí pouze na definici lineární kombinace vektorů a vlastnostech součinu matic z Tvrzení~\ref{T:strukturasoucinu}, které vycházelo pouze z definice součinu matic. Dále jsme potřebovali nějaké výsledky o lineárních obalech z páté a šesté kapitoly, která jsme dokázali pouze na základě axiomů vektorového prostoru. Ani v jednom případě jsme nepotřebovali nic, co by jakýmkoliv způsobem vycházelo z jednoznačnosti matice v redukovaném řádkově odstupňovaném tvaru, kterou dostaneme z dané matice $\bAA$ pomocí elementárních řádkových úprav.

\bigskip
\noindent{\bf Znovu o podprostorech určených maticí}
\smallskip

Začneme tvrzením, které udává jak najít bázi levého nulového prostoru $\MMM(\bAA)$ matice $\bAA$.

\begin{proposition}\label{T:levynulprostor}
Předpokládáme, že $\bAA$ je matice hodnosti $r(\bAA)=r$, tvaru $m\times n$ a s prvky z tělesa $\TT$. Je-li $\PP$ regulární matice řádu $m$ taková, že součin $\PP\bAA=\UU$ je v řádkově odstupňovaném tvaru, pak 
\[
\MMM(\bAA)=\LLL(\PP_{r+1*},\PP_{r+2*},\dots,\PP_{m*}),
\]  
neboli levý nulový prostor $\MMM(\bAA)$ matice $\bAA$ se rovná lineárnímu obalu posledních $m-r$ řádků matice $\PP$.

Dále platí, že $\dim\,\MMM(\bAA)=m-r$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Matici $\UU$ napíšeme ve tvaru
\[
\left(\begin{array}{c}
\CC\\
\nul
\end{array}\right),
\]
kde $\CC$ je matice tvaru $r\times n$ a hodnosti $r$ (neboť řádky matice $\CC$ jsou lineárně nezávislé) a $\nul$ je nulová matice tvaru $(m-r)\times n$.

Podobně také matici $\PP$ napíšeme v blokovém tvaru
\[
\left(\begin{array}{c}
\PP_1\\
\PP_2
\end{array}\right),
\]
kde matice $\PP_1$ má tvar $r\times m$ a matice $\PP_2$ má tvar $(m-r)\times m$.

Z rovnosti $\PP\bAA=\UU$ vyplývá $\PP_2\bAA=\nul$, a to znamená, že řádkový prostor
\[
\RRR(\PP_2)=\LLL(\PP_{r+1*},\PP_{r+2*},\dots,\PP_{m*})\subseteq\MMM(\bAA).
\]

Pro důkaz opačné inkluze si napíšeme také inverzní matici $\PP^{-1}$ v blokovém tvaru $\PP^{-1}=\left(\begin{array}{cc}\QQ_1&\QQ_2\end{array}\right)$, kde matice $\QQ_1$ má tvar $m\times r$ a matice $\QQ_2$ musí proto mít tvar $m\times(m-r)$. Potom platí
\[
\PP^{-1}\UU=\left(\begin{array}{cc}\QQ_1&\QQ_2\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}
\CC\\
\nul
\end{array}\right)=\QQ_1\CC+\QQ_2\nul=\QQ_1\CC.
\]

Dále z rovnosti
\[
\II_m=\PP\PP^{-1}=
\left(\begin{array}{c}
\PP_1\\
\PP_2
\end{array}\right)
\left(\begin{array}{cc}\QQ_1&\QQ_2\end{array}\right)=
\left(\begin{array}{cc}\PP_1\QQ_1&\PP_1\QQ_2\\
                       \PP_2\QQ_1&\PP_2\QQ_2\end{array}\right)
\]
plyne $\PP_1\QQ_1=\II_r$. Vynásobíme-li matice $\PP^{-1}$ a $\PP$ v opačném pořadí, dostaneme
\[
\II_m=\PP^{-1}\PP=\left(\begin{array}{cc}\QQ_1&\QQ_2\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}
\PP_1\\
\PP_2
\end{array}\right)=
\QQ_1\PP_1+\QQ_2\PP_2,
\]
tj. $\QQ_1\PP_1=\II_m-\QQ_2\PP_2$.

Abychom dokázali opačnou inkluzi $\MMM(\bAA)\subseteq\LLL(\PP_{r+1*},\PP_{r+2*},\dots,\PP_{m*})$, vezmeme libovolný vektor
\[
\vey=(c_1,c_2,\dots,c_m)\in\MMM(\bAA).
\]
To znamená, že
\[
\nul=\vey\bAA=\vey\PP^{-1}\UU=\vey\QQ_1\CC.
\]

Protože $r(\UU)=r$, plyne odtud a z druhé části Cvičení~\ref{C:nuloveprostory}, že $\vey\QQ_1=\nul$. Tuto rovnost vynásobíme zprava maticí $\PP_1$ a dostaneme rovnost
\[
\nul=\nul\PP_1=\vey\QQ_1\PP_1=\vey(\II_m-\QQ_2\PP_2)=\vey-\vey\QQ_2\PP_2, 
\] 
neboli
\[
\vey=\vey\QQ_2\PP_2=(\vey\QQ_2)\PP_2.
\]
Odtud plyne, že $\vey\in\RRR(\PP_2)$, tj.
\[
\vey\in\LLL(\PP_{r+1*},\PP_{r+2*},\dots,\PP_{m*}).
\]

K důkazu druhé části tvrzení stačí si uvědomit, že řádkové vektory regulární matice jsou lineárně nezávislé podle Cvičení~\ref{C:nezradky}.
\end{proof}

Použijeme-li předchozí tvrzení na transponovanou matici $\bAA^T$, dostaneme následující důsledek.

\begin{corollary}\label{C:nulprostor}
Pro každou matici $\bAA$ tvaru $m\times n$ s prvky z tělesa $\TT$ platí $\dim\,\SSS(\bAA)=n-r(\bAA)$. $\Box$
\end{corollary}

\begin{uloha}\label{U:levynulprostor}
Najděte nějakou generující množinu levého nulového prostoru $\MMM(\bAA)$ matice
\[
\bAA=\left(\begin{array}{cccc}
1&2&2&3\\
2&4&1&3\\
3&6&1&4
\end{array}\right).
\]
\end{uloha}

\begin{reseni}
Najdeme posloupnost elementárních matic $\EE_k,\dots,\EE_1$ řádu $m$, pro kterou platí $\EE_k\cdots\EE_1\bAA=\UU$, kde $\UU$ je matice v řádkově odstupňovaném tvaru. Potom platí $\PP=\EE_k\cdots\EE_1\II_3$, tj. matici $\PP$ dostaneme tak, že stejnou posloupnost elementárních řádkových úprav uděláme na jednotkovou matici $\II_3$. Postupujeme tedy obdobně jako při výpočtu inverzní matice. Připíšeme si jednotkovou matici $\II_3$ k matici $\bAA$ a děláme tytéž elementární řádkové úpravy současně na obě matice $\bAA$ a $\II_3$:
\[
\left(\begin{array}{ccccccc}
1&2&2&3&1&0&0\\
2&4&1&3&0&1&0\\
3&6&1&4&0&0&1
\end{array}\right)\sim
\left(\begin{array}{ccccccc}
1&2&0&1&-1/3&2/3&0\\
0&0&1&1&2/3&-1/3&0\\
0&0&0&0&1/3&-5/3&1
\end{array}\right).
\] 
Proto
\[
\PP=\left(\begin{array}{cccc}
-1/3&2/3&0\\
2/3&-1/3&0\\
1/3&-5/3&1
\end{array}\right)
\]
a tedy $\MMM(\bAA)=\LLL((1/3,-5/3,1))$.
\end{reseni}

Následující tvrzení shrnuje dosud získané poznatky o dimenzi a bázích čtyřech podprostorů definovaných maticí.

\begin{proposition}\label{T:ctyriprostory}
Předpokládáme, že $\bAA$ je matice hodnosti $r(\bAA)=r$, tvaru $m\times n$ a s prvky z tělesa $\TT$. Potom platí
\begin{itemize}
	\item $\dim\,\SSS(\bAA)=r$ a bázové sloupce matice $\bAA$ tvoří bázi prostoru $\SSS(\bAA)$.
\end{itemize}

Jestliže $\PP$ je regulární matice řádu $m$ a součin $\PP\bAA=\UU$ je v řádkově odstupňovaném tvaru, pak
\begin{itemize}
	\item $\dim\,\RRR(\bAA)=r$ a nenulové řádky matice $\UU$ tvoří bázi prostoru $\RRR(\bAA)$,
	\item $\dim\,\MMM(\bAA)=m-r$ a posledních $m-r$ řádků matice $\PP$ tvoří bázi prostoru $\MMM(\bAA)$.
\end{itemize}

A nakonec, je-li $\vex=x_{f_1}\veh_1+x_{f_2}\veh_2+\cdots+x_{f_{n-r}}\veh_{n-r}$ obecné řešení homogenní soustavy $\bAA\vex=\nul$, pak platí
\begin{itemize}
	\item $\dim\,\NNN(\bAA)=n-r$ a vektory $\veh_1,\veh_2,\dots,\veh_{n-r}$ tvoří bázi prostoru $\NNN(\bAA)$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
Jediné, co jsme ještě nedokázali, je lineární nezávislost vektorů $\veh_1,\veh_2,\dots,\veh_{n-r}$. Z Důsledku~\ref{C:nulprostor} plyne, že $\dim\,\NNN(\bAA)=n-r$. Protože vektory $\veh_1,\veh_2,\dots,\veh_{n-r}$ generují podprostor $\NNN(\bAA)$ podle Věty~\ref{T:homo}, plyne jejich lineární nezávislost z druhé části Tvrzení~\ref{T:obazich}.
\end{proof}

Následující důsledek je natolik důležitý, že jej uvedeme jako větu.

\begin{theorem}\label{V:rankanulita}
Pro každou matici tvaru $m\times n$ s prvky z tělesa $\TT$ platí
\[
\dim\,\SSS(\bAA)+\dim\,\NNN(\bAA)=n.
\]
$\Box$
\end{theorem}

\begin{cviceni}
Na základě řešení Úlohy~\ref{U:levynulprostor} zformulujte analogický algoritmus pro řešení homogenní soustavy $m$ lineárních rovnic o $n$ neznámých $\bAA\vex=\nul$. Porovnejte výpočetní náročnost tohoto algoritmu s výpočetní náročností algoritmu založeného na Gaussově eliminaci a zpětné substituci.
\end{cviceni}

\bigskip
\noindent{\bf Hodnost součinu matic}
\smallskip

\begin{proposition}\label{T:hodnostsoucinu}
Jsou-li $\bAA$ matice tvaru $m\times n$ a $\BB$ matice tvaru $n\times p$, obě s prvky z tělesa $\TT$, pak platí
\[
r(\bAA\BB)=r(\BB)-\dim\,\NNN(\bAA)\cap\SSS(\BB).
\]
\end{proposition}

\begin{proof}

\end{proof}
\end{document}

Také další tvrzení je přímým důsledkem definic a již známých vlastností matic.

\begin{proposition}\label{T:equalranges}
Pro dvě matice $\bAA$ a $\BB$ stejného tvaru $m\times n$ s prvky z tělesa $\TT$ platí
\begin{itemize}
	\item $\SSS(\bAA)=\SSS(\BB)$ právě když existuje regulární matice $\PP$ řádu $m$, pro kterou platí $\bAA=\BB\PP$,
	\item $\RRR(\bAA)=\RRR(\BB)$ právě když existuje regulární matice $\QQ$ řádu $n$, pro kterou platí $\bAA=\QQ\BB$.
\end{itemize}
\end{proposition}

