\documentstyle[11pt,czech]{article}
\title{\u Rešení příkladů ze cvičení}
\date{}
\author{Michal Malohlava}
\newtheorem{theorem}{Příklad}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\begin{document}
\maketitle
\begin{theorem}Dokažte, že spočetná množina je konečná právě tehdy,
když všechna její lineární uspořádání jsou navzájem isomorfní
\end{theorem}
\paragraph{\u Rešení}
\uv{$\Rightarrow$} \\
Chci dokázat, že pro $\forall R,S $ lineárni uspořádaní množiny A existuje 
\[f:A \to A\textrm{(bijekce)}: \forall x,y \in A: xRy \Leftrightarrow f(x)Sf(y)\]
Množina $A$ je konečná, libovolné lineárni uspořádaní konečné množiny ma největší prvek. 
Tedy $f$ se dá najit tak, že největšímu prvku uspořádání $R$ přiřadím největší prvek v uspořádání $S$. Tyto dva prvky můžu odebrat (protože se jedna o množiny lineárně uspořádané) a indukcí můžu zpracovat zbytek.\\
Touto konstrukci vytvořím bijekci f, protože zobrazím každý prvek a linearita uspořádání mi zaručí, že zobrazeni f bude prosté. A zárove\u n neporuším podmínku, že $\forall x,y \in A: xRy \Leftrightarrow f(x)Sf(y)$.
\\
\\
\uv{$\Leftarrow$} \\
Sporem: předpokládejme, že $A$ je nekonečná (ale spočetná, dle předpokladů). Jelikož $A$ je spočetná, tak si ji očísluji pomocí přirozených čísel. A zkusím najít nějaká dvě neizomorfní lineární uspořádání přirozených čísel.
\\
Třeba takto:
\[ S : 1 < 2 < 3 \ldots \quad \textrm{a} \quad R : \ldots 100<99<98 \ldots <1\]
Uspořádání $S$ má nejmenší prvek (a to 1), ale nemá největší. A  uspořádání $R$ má největší prvek, ale naopak nemá nejmenší. Pak ale neexistuje žádná bijekce $f:A \rightarrow A$, pro kterou by platilo: $\forall x,y \in A: xRy \Leftrightarrow f(x)Sf(y)$.Protože když zobrazím nejmenší prvek uspořádání $S$ (tedy 1) na libovolný prvek uspořádání $R$, tak mi nebude platit , že $\forall x \in A: f(x)Rf(1)\Leftrightarrow x<1$, protože žádné takové $x$ v uspořádáni $S$ neexistuje. \\ Tedy $A$ je konečná a příklad je dokázán.
\\
\begin{theorem}Dokažte, že stěny každého rovinného grafu se všemi stupni vrcholů
sudými lze obarvit dvěma barvami tak, aby žádné dvě stěny sousedící hranou
neměly stejnou barvu.
\end{theorem}

\paragraph{\u Rešení}
$G$ je rovinný graf, všechny vrcholy mají stupně sudé. 
\begin{lemma}
Je-li $G$ rovinný graf a ma všechny stupně sudé, pak $G^{*}$ (graf duální) je biparitní.
\end{lemma}
Dle cvičení je $\mathcal{C}$ (prostor kružnic grafu $G$) izomorfní s $\mathcal{R^{*}}$ (prostor řezů v grafu $G^{*}$.
Jelikož $G$ má všechny stupně sůdé, tvoří jeho hrany sudou množinu s charakteristickým vektorem $v_G=11\ldots 11$. Tomuto vektoru odpovídá v $\mathcal{R^*}$ řez, který vede přes všechny hrany. Tj. graf $G^*$ je bipartitní.
\\
\\
Te\u d stačí lemma použít na graf $G$. Dostaneme, že graf $G^*$ je bipartitní. Tj. vrcholy $G^*$ můžu rozdělit do dvou skupin, každou skupinu vrcholu obarvím jednou ze 2 barev. Ale dle konstrukce duálního grafu $G^*$, leží vrcholy $G^*$ uvnitř nějaké stěny $G$ a hrany $G^*$ vedou právě přes hrany $G$ (*).Tak tedy můžu obarvit stěny$G$ dle barvy vrcholu $G^*$, který leží uvnitř dane stěny.
Takto obarvené stěny budou spl\u novat podmínku, že žádné dvě sousedni stěny nemají stejnou barvu (dle (*)).
\newenvironment{env}{\zacatek{aho}}{\konec{end}}
\begin{env}
    toto je v prostredi \bf{env}
\end{env}
\newcommand{\ZZ}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbf{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbf{R}}

\end{document}

