\documentstyle[11pt, czech]{article}
\author{Michal Malohlava}
\title{Zápočtový příklad}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\paragraph{Zadání:}
332b Pentomino - daná plocha se má pokrýt danými obrazcemi. Typicky je plocha dělená na čtverce a pokrývá se dvanácti obrazcemi složených z pěti spojených čtverců. Obrazce se můžou otáčet a převracet. Tvar plochy a tvar obrazců je součástí zadání.
\paragraph{Popis řešení}
Rešení je rozděleno do dvou částí. V první části se načtou potřebné datové struktury a ve druhe části se provádí vlastní hledání řešení. 
Tvar plochy se načíta ze souboru. V něm je plocha zadána jako obdelník, ve kterém jsou vyznačeny pomocí {\it 0} čtverce patřící dané ploše a pomocí {\it n} čtverce, které nepatří do plochy. V programu je plocha reprezentovaná strukturou {\it b}, která má počet parametrů roven obsahu zadané plochy (včetně čtvercu označených jako {\it n}). Do této struktury budu následně substituovat za vólné proměnné jednotlivé obrazce.

Obrazce jsou načítány obdobně jako plocha ze souboru. V souboru jsou jednotivé obrazce odděleny prázdnou řádkou. Obrazce jsou načteny do seznamu matic. Program následně provede pro jednotlivé obrazce jejich otočeni a překlopení kolem vodorovné osy (jako jedoduché maticové operace). Pro každý obrazec se vytvoří seznam možných poloh, ale program si zároveň kontroluje, aby každá možná pozice byla v seznamu právě jednou (tj. vytvoří množnu všech možných poloh obrazce). Následně je každá matice, která reprezentuje obrazec, překonvertována na seznam relativních souřadnic vztažených ke čtverci, který je co nejvíc vlevo a nahoře. Např:
$$ 
\begin{array}{ccc}
{\bf 0} & 0 & 0 \\
n & n & 0
\end{array} = [ d(1,0), d(2,0), d(2,1)]
$$

Před vlastním hledáním řešení si ještě připravím vyhledávací seznam - bude tvořen promměnými ze struktury, která tvoří plochu (budu se moci rychle rozhodnout zda je dané políčko už pokryté nebo ne jen pomoci predikátu {\it var}). Proměnné budou do seznamu uloženy uloženy od horního levého rohu postupně po diagonálách. To z toho d§vodu, abych zaplňoval postupně vše od levého horního rohu. Např:
$$
\begin{array}{ccc}
1 & 2 & 3 \\
4 & 5 & 6 \\
7 & 8 & 9 
\end{array} \rightarrow [ 1,2,4,3,5,7,6,8,9]
$$

Vlastní hledání řešení je založeno na prohledávání do šířky: 

Vezme se prvek z vyhledávacího seznamu, ověřím si, že na daném místě není dosud umístěn žádný obrazec. Kdy6 tam dosud není tam zkusím na dané místo dosadit obrazec(jednu polohu) ze seznamu obrazců. Když uspěju tak odeberu další prvek z vyhledávacího seznamu a postup opakuju. Když neuspěju pro daný obrazec, tak zkusím jeho další polohu, a když ani tak neuspěju, tak přejdu na další obrazec.
\end{document}
